DOMANDA: 1 Quale tra questi tests valuta l'effetto degli ormoni tiroidei sul metabolismo:
A) glicemia
B) azotemia
C) colesterolemia *
D) transaminasi
E) creatininemia

DOMANDA: 2 In caso di emergenza se non si conosce il gruppo del paziente:
A) si devono trasfondere emazie concentrate di gruppo compatibile
B) non si deve trasfondere
C) si devono trasfondere emazie sospese in plasma AB
D) si devono trasfondere emazie concentrate di gruppo 0 Rh neg *
E) si può trasfondere qualunque gruppo ma con cautela

DOMANDA: 3 Quale di questi indicatori biochimici compare in corso di tumori ectopici:
A) gonadotropina corionica (HCG) *
B) antigene carcinoembrionale (CEA)
C) antigene prostatico specifico(PSA)
D) antigene tissutale specifico(TPS)
E) enolase neurone specifico (NSE)

DOMANDA: 4 L'istamina è un mediatore chimico:
A) membrano-associato
B) granulo-associato *
C) neoformato
D) di origine linfocitaria
E) di origine macrofagica

DOMANDA: 5 Il morbo di Flaiani-Basedow-Graves è una forma di ipertiroidismo dovutaessenzialmente a:
A) aumento dell'attività dell'ormone tireotropo
B) aumento della concentrazione dell'ormone tireotropo
C) presenza di anticorpi contro il recettore dell'ormone tireotropo *
D) diminuzione dell'attività dell'ormone tireotropo
E) presenza di anticorpi anti-antigene microsomiale tiroideo

DOMANDA: 6 In quali di queste situazioni aumentano i livelli della globulina legante la tiroxina (TBG):
A) sindrome nefrosica
B) gravidanza *
C) cirrosi epatica
D) sindrome di Cushing
E) irsutismo

DOMANDA: 7 Quale tra i seguenti fattori potenzia la formazione del trombo:
A) prostaciclina
B) plasmina
C) trombossano *
D) antitrombina III
E) eparina

DOMANDA: 8 Il type& screen:
A) serve ad eseguire la tipizzazione ABO del paziente
B) fornisce informazioni sull'assetto anticorpale complessivo del paziente *
C) fornisce informazioni sulla compatibilità di un singolo emocomponente
D) serve ad eseguire la tipizzazione Rh del donatore
E) fornisce informazioni sulla tipizzazione ABO Rh

DOMANDA: 9 Si induce il condizionamento mediante:
A) l'infusione di cellule staminali
B) la somministrazione di fattori di crescita
C) la somministrazione di emocomponenti
D) la GvHD
E) la chemioterapia *

DOMANDA: 10 Un aumento di LH sierico dopo stimolo con GnRH si ha in caso di:
A) malattia ipofisaria
B) malattia ipotalamica
C) malattia testicolare primitiva *
D) alterazione della differenziazione sessuale
E) persistenza del dotto di Muller

DOMANDA: 11 L'eritropoietina regola la produzione midollare ed immissione nel circolo periferico di:
A) elementi maturi della serie granulocitica
B) reticolociti *
C) linfoblasti T e B
D) solo elementi della serie mieloide
E) tutti gli elementi in maturazione midollare

DOMANDA: 12 Quale di questi ormoni non aumenta progressivamente fino al termine della gravidanza:
A) estradiolo
B) progesterone
C) estriolo
D) BHCG *
E) PRL

DOMANDA: 13 L'anemia emolitica autoimmune da anticorpi caldi è caratterizzata da:
A) test di Coombs diretto positivo solo per C3
B) test di Coombs diretto negativo e indiretto positivo
C) test di Coombs diretto positivo per IgM anti-e
D) test di Coombs diretto positivo per IgM anti-Rh29
E) test di Coombs diretto positivo per IgG *

DOMANDA: 14 Qual è il marcatore biochimico del difetto della 21-idrossilasi:
A) testosterone
B) 11-deossi-cortisolo
C) idrocortisone
D) 17OH-idrossiprogesterone *
E) 17OH-idrossipregnenolone

DOMANDA: 15 Quale è la durata del periodo finestra nel caso di infezione da HIV:
A) 8-10 anni
B) 12-15 mesi
C) 10-15 giorni
D) 1-2 settimane
E) 8-12 settimane *

DOMANDA: 16 I PIVKA rappresentano:
A) fattori di aggregazione piastrinica
B) derivati dell'acido pipemidico
C) fattori indotti dall'assenza della vit.B12
D) fattori indotti da antagonisti della vit.K *
E) antiaggreganti piastrinici

DOMANDA: 17 Anticorpi incompleti di tipo IgG provocano anemia emolitica perché:
A) determinano una emolisi intravascolare
B) favoriscono l'eritrofagocitosi
C) favoriscono il sequestro splenico
D) a+b
E) b+c *

DOMANDA: 18 Per la diagnosi di laboratorio di pregressa epatite da HAV è necessario valutare:
A) la presenza dell' acido nucleico virale ( RNA) nelle feci del paziente
B) la presenza dell' acido nucleico virale( RNA) nel siero del paziente
C) la presenza di Immunoglobuline G anti HAV *
D) la presenza di Immunoglobuline M anti HAV
E) il titolo ( >100 UI) di Immunoglobuline G anti HAV

DOMANDA: 19 Le cellule staminali emopoietiche:
A) esprimono l'antigene CD133+
B) hanno la capacità di automantenersi
C) presentano una divisione mitotica asimmetrica
D) sono comprese nella popolazione CD34+
E) tutte le precedenti *

DOMANDA: 20 Nella formula leucocitaria qual è l'elemento cellulare meno rappresentato:
A) linfociti
B) neutrofili
C) basofili *
D) eosinofili
E) monociti

DOMANDA: 21 Quali dei seguenti ormoni ha azione ipoglicemizzante:
A) tiroxina
B) ACTH
C) cortisolo
D) adrenalina
E) nessuno dei precedenti *

DOMANDA: 22 La presenza dei corpi di Auer intracitoplasmatici è caratteristica peculiare della:
A) leucemia linfoblastica acuta dello stipite T
B) leucemia mieloide acuta *
C) leucemia linfoblastica acuta dello stipite B
D) leucemia megacarioblastica
E) leucemia linfoide cronica

DOMANDA: 23 Quale di queste patologie si riscontra in un soggetto femminile con valori sierici bassi di FSH, bassi di LH, bassi di progesterone ed elevati di estradiolo:
A) pubertà precoce
B) tumore femminilizzante *
C) Sindrome di Turner
D) ipopituitarismo
E) ovaio policistico

DOMANDA: 24 L'increzione di paratormone è regolata principalmente dai livelli di:
A) calcemia *
B) fosfatemia
C) kaliemia
D) cloremia
E) aldosterone

DOMANDA: 25 La coagulazione del sangue in vitro avviene più rapidamente mediante aggiunta di:
A) fattore antiemofilico A
B) citrato di sodio
C) prostaciclina
D) tromboplastina tissutale *
E) tromboplastina plasmatica

DOMANDA: 26 Qual è il contenuto di iodio che deve essere quotidianamente introdotto per evitare il gozzo da carenza iodica?
A) 10 g
B) 25g
C) 50g
D) 75g
E) 150g *

DOMANDA: 27 Il tempo di protrombina (PT) è indicativo della carenza:
A) del fattore VIII
B) dell'attività von Willebrand
C) del fibrinogeno
D) del fattore Hagemann
E) dei fattori II e VII *

DOMANDA: 28 Indicare un valore normale di glicemia a digiuno:
A) 180 mg/dL
B) 90 g/dL
C) 70-105 mg/dl *
D) 5.5 mmol/L
E) 5.5 nmol/L

DOMANDA: 29 Marcatori tumorali circolanti:
A) Sono sempre segno di neoplasia
B) Sono sempre presenti in soggetti malati ed assenti in soggetti sani
C) Sono associati a neoplasie ma, alcuni di essi sono riscontrabili anche in altrepatologie o durante alcune fasi particolari di sviluppo dell'individuo *
D) Sono tutti selettivamente tumore-specifici
E) Sono proteine infiammatorie

DOMANDA: 30 Quale tra questi germi piogeni sostiene più spesso le flogosi suppurative?
A) stafilococco aureo *
B) stafilococco epidermidis
C) streptococco fecale
D) streptococco viridans
E) diplococco

DOMANDA: 31 Quale di queste proprietà possiede l'aldosterone?
A) è secreto dall'apparato iuxtaglomerulare
B) è secreto in maggior quantità quando la concentrazione plasmatica di K+ siabbassa
C) attiva il trasporto di Na nel nefrone distale *
D) attiva il riassorbimento di K nel nefrone distale
E) provoca acidosi

DOMANDA: 32 Valori di HDL indicativi di rischio molto basso di infarto del miocardio corrispondono a:
A) 25-35 mg/dl
B) 35-45 mg/dl
C) inferiori a 25 mg/dl
D) sopra i 75 mg/dl *
E) 45-60 mg/dl

DOMANDA: 33 Nel siero di un portatore sano del virus dell'epatite B si evidenziano in circolo:
A) l'antigene di superficie del virus B (HbsAg) ed assenza di tutti gli altrimarkers del virus *
B) l'antigene di superficie del virus B (HbsAg) e presenza del DNA virale
C) l'antigene di superficie del virus B (HbsAg) e l'antigene di replicazionevirale (HbeAg)
D) l'antigene di superficie del virus B (HbsAg) e l'antigene "Core" (HbcAg)
E) gli anticorpi contro l'antigene di superficie (HbsAb)

DOMANDA: 34 Come si trasmette il morbillo?
A) per via oro-fecale
B) per via aerea *
C) per via sessuale
D) per puntura di materiale infetto
E) per contatto

DOMANDA: 35 In corso di infarto del miocardio il marcatore che rimane elevato dopo 14 o 15 giorni è:
A) la mioglobina
B) la CK
C) la troponina T *
D) la LDH
E) la CK-MB

DOMANDA: 36 I livelli di renina elevati sono indicativi di:
A) Iperaldosteronismo secondario *
B) Epatite alcolica
C) Mononucleosi infettiva
D) Ipertiroidismo
E) Sindrome nefrosica

DOMANDA: 37 Valori nel siero di gonadotropina corionica (HCG) compatibili con una gravidanza alla dodicesima settimana di gestazione sono:
A) 5-50 mIU/ml
B) <5.0 mIU/ml
C) 12000 - 270000 mIU/ml *
D) 50 - 500 mIU/ml
E) 4000 mIU/ml

DOMANDA: 38 Per la tipizzazione delle sottopopolazioni linfocitarie i linfociti umani vengono comunemente prelevati da:
A) midollo osseo
B) linfonodi
C) milza
D) sangue periferico *
E) dotto toracico

DOMANDA: 39 La colorazione di Gram è specifica per:
A) virus
B) micobatteri
C) batteri *
D) parassiti
E) cellule del sangue

DOMANDA: 40 La reazione di Wassermann viene usata per la diagnosi di quale di queste malattie:
A) salmonellosi
B) difterite
C) gonorrea
D) brucellosi
E) sifilide *

DOMANDA: 41 Cosa si intende per sieroconversione?
A) l'assenza di anticorpi nel siero acuto
B) un eccesso di titolo anticorpale
C) il passaggio degli anticorpi da classe IgM ad IgG *
D) convalescente rispetto all'acuto
E) aumento dei linfociti nel sangue periferico

DOMANDA: 42 Con quale di queste sostanze si ottiene la massima secrezione acida gastrica?
A) pentagastrina *
B) glucagone
C) secretina
D) colecistochinina
E) VIP

DOMANDA: 43 Quando si parla di aplasia?
A) quando l'organo è diminuito di volume
B) quando l'organo è aumentato di volume
C) quando l'organo è assente *
D) quando l'organo è malformato
E) nessuna delle precedenti

DOMANDA: 44 Nelle anemie sideropeniche la trasferrina è:
A) aumentata *
B) diminuita
C) normale
D) aumenta con l'aumentare della ferritina
E) diminuisce con la diminuizione della ferritina

DOMANDA: 45 Indicare quale attività enzimatica, fra quelle elencate in seguito, è in grado di attivare in vivo il Plasminogeno a Plasmina, enzima cardine del sistema fibrinolitico:
A) proteina C Anticoagulante
B) trombina
C) attivatore tessutale del plasminoigeno (tPA) *
D) trombomodulina
E) complesso trombina-antitrombina

DOMANDA: 46 I test di laboratorio utilizzati per la valutazione del rischio coronarico includono i seguenti parametri eccetto:
A) colesterolo
B) trigliceridi
C) HDL-colesterolo
D) VES *
E) LDL colesterolo

DOMANDA: 47 Quale di queste risposte è esatta per le malattie autoimmuni?
A) derivano da eccessiva selezione clonale
B) si verificano quando si instaura una tolleranza indotta da bassa dose diantigene
C) consistono in una risposta immunitaria verso antigeni endogeni, con danno ai tessuti *
D) si manifestano essenzialmente con la produzione di autoanticorpi
E) insorgono nel periodo perinatale di immaturità immunologica

DOMANDA: 48 Quale delle seguenti immunoglobuline è più strettamente connessa con l'insorgenza dell'attacco dell'asma di natura allergica:
A) IgG
B) IgM
C) IgA
D) IgE *
E) IgG e IgM

DOMANDA: 49 Nella sindrome di Cushing è sempre aumentato:
A) ACTH plasmatico
B) DHEA solfato plasmatico
C) cortisolo urinario *
D) transaminasi epatiche
E) Leucociti

DOMANDA: 50 Uno solo dei seguenti distretti è fisiologicamente sterile:
A) alte vie respiratorie
B) liquor *
C) intestino tenue
D) condotto uditivo esterno
E) liquido lacrimale

DOMANDA: 51 La conferma della diagnosi di "anemia emolitica acquisita"da quale di questi esami immunologici può essere confermata?
A) tasso di protrombina
B) test dell'immunofluorescenza
C) immunoelettroforesi
D) test di Waaler-Rose
E) test di Coombs *

DOMANDA: 52 La sensibilità di un test è influenzata da:
A) Dalla metodologia utilizzata
B) Veri negativi
C) Falsi positivi
D) Veri positivi
E) Falsi negativi *

DOMANDA: 53 Quale di queste risposte per la bilirubina "diretta" è vera?
A) si produce direttamente nei globuli rossi senza intervento della milza
B) non è solubile in acqua
C) proviene dal catabolismo dei gruppi eme non derivati dall'emoglobina
D) è escreta direttamente dal rene senza passaggio dal fegato
E) è coniugata con acido glicuronico *

DOMANDA: 54 Quale è la forma infettante di T. gondii:
A) oocisti *
B) ameboicita
C) tachizoite
D) trofozoite
E) nessuna di queste

DOMANDA: 55 Qual è il rischio di generare figli affetti da emofilia quando nella coppia di genitori il padre ne è affetto?
A) 25%
B) 50%
C) 50% dei figli maschi
D) 100% dei figli maschi
E) nessuno dei precedenti *

DOMANDA: 56 Quali sono i prodotti della glicolisi anaerobica?
A) acido lattico *
B) anidride carbonica ed acqua
C) acidi grassi ed acqua
D) glucosio ed acqua
E) anidride carbonica ed acido acetico

DOMANDA: 57 Quando la batteriuria è considerata indice di infezione delle vie urinarie?
A) 10(alla sesta) colonie per ml
B) 10(alla quarta) colonie per ml
C) 10(alla quinta) colonie per ml *
D) 10(alla terza) colonie per ml
E) 10(alla seconda) colonie per ml

DOMANDA: 58 In caso di epatopatia cronica quali variazioni delle proteine sieriche sono riscontrate con maggiore frequenza?
A) diminuzione della prealbumina e dell'albumina ed aumento policlonale dellegammaglobuline *
B) decremento di prealbumina ed aumento di aptoglobina
C) diminuzione dell'alfa- 1 -antitripsina
D) diminuzione dell'albumina, aumento dell'alfa-2-macroglobulina, decremento delle gammaglobuline
E) gammopatia monoclonale

DOMANDA: 59 Helicobacterpylori è responsabile di:
A) tiflite
B) angiocolite
C) pancreatite
D) gastrite ed ulcera peptica *
E) colite ulcerosa

DOMANDA: 60 Il fattore VIII della coagulazione è normale nelle seguenti condizioni patologiche:
A) Tromboembolia
B) Fase post-operatoria
C) Epatopatie gravi *
D) malattia di von Willebrand
E) Coagulazione intravasale diffusa

DOMANDA: 61 Nei casi di eritroblastosi fetale, con quale indagini si valuta la presenza, nel sangue della madre, di anticorpi anti-eritrociti fetali:
A) esame emocromcitometrico con formula leucocitaria
B) tese di fragilità osmotica
C) test di Coombs diretto
D) test di Coombs indiretto *
E) test di Waaler-Rose e test al lattice (RAtest)

DOMANDA: 62 Qual è l'azione principale della bile?
A) emulsione dei grassi *
B) idrolizzazione dei carboidrati
C) azione nel metabolismo proteico
D) fosforilizzazione di glucosio
E) neutralizzazione di acidi grassi

DOMANDA: 63 Quale delle seguenti azioni è espletata dall'insulina:
A) aumento della sintesi di glicogeno *
B) stimolazione della glicogenolisi epatica
C) diminuzione della sintesi proteica
D) stimolazione chetogenesi
E) ridotta conversione del glucosio in grassi

DOMANDA: 64 La malattia emolitica del neonato da anti-D può verificarsi più facilmente se:
A) la madre e il padre sono entrambi 0 Rh (D) negativi
B) se la madre è 0 Rh (D) positivo e il padre A Rh (D) negativo
C) se la madre è A Rh (D) negativo e il padre 0 Rh (D) positivo *
D) se la madre è O Rh (D) negativo e il padre A Rh (D) positivo
E) se la madre è 0 Rh (D) negativo e il padre B Rh (D) positivo

DOMANDA: 65 Le talassemia major è dovuta:
A) sostituzione di un aminoacido a livello delle catene beta
B) a persistente sintesi di emoglobina F (HBF) con valori tra il 40% e il 90% dell'emoglobina totale *
C) mancata associazione delle catene alfa con le catene beta
D) ossidazione irreversibile dello ione ferroso (bivalente) a ione ferrico (trivalente)
E) variazione della solubilità dell'emoglobina nella sua forma deossigenata

DOMANDA: 66 Il siero di un individuo di gruppo A/RhD- agglutinerà emazie:
A) 0/RhD+
B) A/RhDC
C) A/RhD+
D) B/RhD+ *
E) 0/RhDPatologia

DOMANDA: 67 Tra le azioni farmacologiche una delle seguenti è tipica dei glucocorticoidi,quale?
A) antipiretica
B) antivirale
C) immunosoppressiva *
D) analgesica
E) antiipertensiva

DOMANDA: 68 L'aptoglobina diminuisce in corso di:
A) infezioni
B) necrosi tissutale
C) ustioni
D) sindrome nefrosica
E) emolisi intravascolare *

DOMANDA: 69 Quali di queste analisi è importante richiedere per la determinazionedell'equilibrio acido/base?
A) Potassiemia
B) pCO2 *
C) Sodiemia
D) Glicemia
E) Osmolarità urinaria

DOMANDA: 70 Quali immunoglobuline indicano una infezione in atto:
A) IgE
B) IgA
C) IgD
D) IgM *
E) IgG

DOMANDA: 71 Di quale di questi composti NON è precursore il colesterolo?
A) acidi biliari
B) ormoni glucocorticoidi
C) vitamina D
D) alfa-tocoferolo *
E) androgeni ed estrogeni

DOMANDA: 72 Il sodio citrato agisce come anticoagulante:
A) legando gli ioni-Calcio *
B) legando il complemento
C) attivando il complemento
D) rendendo instabile il C1qrs ed impedendo l'attivazione del Complemento
E) impedendo la formazione della Trombina

DOMANDA: 73 La tossina botulinica:
A) penetra attraverso gli assoni neuronali
B) viene inattivata a 37 C° per 5 minuti
C) inibisce la sintesi proteica
D) viene prodotta da sòpore essiccate
E) inibisce la trasmissione sinaptica nelle giunzioni neuromuscolari *

DOMANDA: 74 La creatinina plasmatica è un indicatore la cui concentrazione può essere alterata in corso di:
A) patologia polmonare
B) patologia muscolare *
C) patologia cardiaca
D) patologia endocrina
E) patologia pancreatica

DOMANDA: 75 La presenza di nitriti nelle urine è indice di:
A) emorragia delle vie urinarie
B) elevata carica batterica *
C) diabete mellito
D) insufficienza renale acuta
E) disidratazione

DOMANDA: 76 Quale proteina trasporta il ferro nel plasma?
A) emoglobina
B) transferrina *
C) ceruloplasmina
D) albumina
E) aptoglobulina

DOMANDA: 77 Una di queste Ig sostiene la risposta ad una stimolazione antigenica secondaria, quale:
A) IgG *
B) IgM
C) IgE
D) IgA
E) IgD

DOMANDA: 78 Nel test di Coombs diretto vengono utilizzati:
A) emazie di montone e siero del paziente
B) anticorpi anti-TSH
C) emazie del paziente, anticorpi anti-Ig umane e anti-complemento *
D) emazie del paziente tenute a 4°C per 36 ore
E) siero del paziente

DOMANDA: 79 Che funzione hanno le cellule di Langerhans?
A) riserve di materiale
B) neutralizzanti gli enzimi lisosomiali
C) neutralizzanti l'istamina
D) sito di contatto per l'antigene *
E) killer dei linfociti T

DOMANDA: 80 Nella diagnosi di pancreatite acuta quali sono i tests più attendibili?
A) bilirubinemia
B) fosfatasi alcalina
C) amilasi e lipasi *
D) urobilinogeno
E) pancreozimina

DOMANDA: 81 Quali fattori della coagulazione sono inattivati selettivamente dal complesso Proteina C/ProteinaS:
A) fattori vitamina-K dipendenti
B) fattori V e VIII *
C) Trombina e Fibrinogeno
D) Fattore X e Protrombina
E) nessuno di questi

DOMANDA: 82 Cosa si intende per opsonizzazione?
A) rimozione di detriti extracellulari per mezzo di particolari enzimi digestivi
B) processo attraverso cui gli anticorpi rendono i batteri suscettibili allafagocitosi *
C) distruzione enzimatica di grandi particelle di materiale estraneo
D) distruzione della barriera di fibrina che si forma intorno ai batteri in certe infezioni
E) lisi anticorpale di batteri con l'intervento del complemento

DOMANDA: 83 Quale di queste substrutture non è presente nei Procarioti?
A) Ribosomi
B) membrana nucleare *
C) membrana citoplasmatica
D) cromosoma
E) apparato del Golgi

DOMANDA: 84 Le Anemie Megaloblastiche sono caratterizzate da:
A) una ridotta sintesi di Emoglobina a livello dei precursori eritroidi midollari
B) un aumento del volume corpuscolare medio (MCV) *
C) una errata incorporazione dello ione Fe++ nel gruppo eme
D) un difetto della sintesi delle proteine di membrana del globulo rosso
E) nessuna di queste risposte è esatta

DOMANDA: 85 Quale di queste sostanze aumenta nel siero di soggetti con sindrome di Zollinger-Ellison?
A) gastrina *
B) glucagone
C) insulina
D) eritropoietina
E) pancreozimina

DOMANDA: 86 La calcemia è diminuita in una delle seguenti condizioni, quale?
A) osteoporosi
B) iperparatiroidismo
C) ipoparatiroidismo *
D) metastasi osteocondensanti
E) iperparatiroidismo terziario

DOMANDA: 87 Nelle feci di un paziente con epatite virale A per quanto tempo dall'esordio clinico si riscontra il virus?
A) meno di 10 giorni *
B) fino a 20 giorni
C) fino a 30 giorni
D) fino a 45 giorni
E) oltre 45 giorni

DOMANDA: 88 Nella donna in età feconda il momento ottimale per eseguire il prelievocitologico è:
A) Intorno alla 14° giornata
B) In periodo preovulatorio
C) In periodo post-ovulatorio
D) Nell'intervallo compreso tra 5 giorni dopo la fine del ciclo e 5 giorni prima del probabile inizio del successivo *
E) In qualunque periodo escluso quello mestruale

DOMANDA: 89 Calcoli urinari di acido urico si possono osservare:
A) nel deficit di acido folico
B) nelle urine a pH acido *
C) nel diabete mellito
D) nelle urine a pH neutro
E) nelle urine a pH basico

DOMANDA: 90 La bilirubina nelle urine è presente:
A) nell'anemia aplastica
B) in condizioni fisiologiche dopo stress
C) nell'ittero biliare ostruttivo *
D) nell'insufficienza renale
E) nella glomerulonefrite

DOMANDA: 91 Che cosa si intende per microalbuminuria:
A) livelli di albumina nelle urine inferiori a 20 mg/L
B) livelli di albumina nelle urine compresi tra 20 e 200 mg/L *
C) livelli di albumina nelle urine superiori a 300 mg/L
D) livelli di albumina nel sangue inferiori a 200 mg/L
E) livelli di albumina nelle urine superiori a 500 mg/L

DOMANDA: 92 Quale dosaggio sierico risulta indispensabile per identificare precocemente una gravidanza:
A) progesterone
B) hCG *
C) HPL
D) Estradiolo
E) Estriolo

DOMANDA: 93 Cosa caratterizza un essudato:
A) basso contenuto proteico
B) presenza di numerosi globuli rossi
C) alto peso specifico *
D) colore bruno
E) basso peso specifico

DOMANDA: 94 La temperatura ottimale di crescita dei batteri è:
A) 35°C *
B) 46°C
C) 10°C
D) 0°C
E) 90°C

DOMANDA: 95 Qual è il test di laboratorio che è utilizzato per il monitoraggio a lungotermine della terapia in un paziente affetto da diabete di tipo I?
A) test di tolleranza orale al glucosio
B) dosaggio della insulina sierica
C) dosaggio del glucosio nelle urine
D) dosaggio dell'emoglobina glicosilata *
E) glucosio sierico "random"

DOMANDA: 96 Un soggetto vaccinato per epatite B presenta una delle seguenticaratteristiche:
A) aumento delle transaminasi sieriche
B) positività sierica dell'HbsAg
C) aumento della gammaGT
D) positività degli anticorpi anti-HbsAg *
E) presenza di anticorpi anti-HAV (sia IgM che IgG)

DOMANDA: 97 La presenza di urobilinogeno nelle feci è indicativo di:
A) ostruzione biliare
B) Epatite virale
C) Alterazione della flora batterica
D) anemia emolitica *
E) Anemia aplastica

DOMANDA: 98 Quale tra queste caratteristiche è della reazione alla tubercolina di tiporitardato?
A) compare entro 1-2 ore
B) richiede una popolazione intatta di T-linfociti *
C) presenta infiltrati granulocitari del derma
D) è osservata solo con piccole molecole di antigene
E) non richiede una precedente esposizione all'antigene

DOMANDA: 99 Che cosa indica un papilloma?
A) un tumore benigno che prende origine dal tessuto connettivo
B) un tumore connettivale che prende origine da cellule adipose mature
C) un tumore che prende origine dalle strutture epitelio ghiandolari
D) un tumore connettivale benigno che ripete la struttura del tessuto mucoso embrionale
E) un tumore benigno che deriva dagli epiteli di rivestimento sia della cute chedelle mucose *

DOMANDA: 100 Dove si trova la cellula di Langerhans?
A) nella mucosa gastrica
B) nell'epidermide *
C) nelle pareti dei piccoli vasi
D) nel tessuto osseo
E) nel pancreas

DOMANDA: 101 Una donna di gruppo sanguigno B il cui padre è di gruppo sanguigno 0, incrociandosi con un uomo di gruppo sanguigno A:
A) Non può avere figli, perché i gruppi sanguigni A e B sono incompatibili
B) Può avere figli solo di gruppi A e B
C) Non può mai avere figli di gruppo 0
D) Può avere figli di gruppi A, B, AB, 0 *
E) Può avere figli maschi solo di gruppo A e figlie di gruppo B

DOMANDA: 102 L'over-espressione dell'oncogène HER-2/neu:
A) è un marker istotipico di carcinoma polmonare a cellule squamose
B) è un fattore predittivo di risposta meno efficace all'ormonoterapia nelcarcinoma mammario *
C) è un marker diagnostico di evoluzione da cirrosi a epatocarcinoma
D) è un marker prognostico di neuroblastoma
E) si associa a iperproduzione di proteine oncofetali

DOMANDA: 103 In quali condizioni si può verificare incompatibilità fra madre e feto per il fattore Rh:
A) padre Rh- e madre Rhb. madre Rh+ e feto Rhc. madre Rh+ e feto Rh+
D) madre Rh- e feto Rh+ *
E) madre Rh- e feto Rh-

DOMANDA: 104 La reazione di Wright per la ricerca degli anticorpi anti-Brucella è unareazione sierologica di:
A) agglutinazione *
B) fissazione del complemento
C) precipitazione
D) emoagglutinazione inversa
E) ELISA

DOMANDA: 105 Quali di queste sostanze stimola la secrezione dell'aldosterone?
A) metirapone
B) angiotensina II *
C) propanololo
D) TSH
E) cortisolo

DOMANDA: 106 Può giustificare la presenza di iperpotassemia:
A) vomito protratto
B) emolisi del prelievo *
C) infusione di insulina
D) alcalosi
E) diarrea profusa

DOMANDA: 107 Le mitosi su di uno striscio cervico vaginale:
A) Sono sempre diagnostiche di carcinoma invasivo
B) Possono essere presenti sia in caso di neoplasia che di fenomeni riparativi *
C) Sono indice di rigenerazione epiteliale dopo infezione da GardnerellaV
D) Sono indice dell'infezione da HPV
E) Si ritrovano solo nella donna giovane con epitelio in normale rigenerazione

DOMANDA: 108 Un incremento della concentrazione sierica di alfafetoproteina ingravidanza può suggerire la presenza di:
A) diabete
B) sindrome di Down
C) difetto del tubo neurale *
D) gestosi
E) pseudogravidanza

DOMANDA: 109 L'aumento della transaminasi AST è sempre indicativo di:
A) patologia epatica
B) patologia renale
C) patologia cardiaca
D) patologia pancreatica
E) tutte le risposte sono giuste *

DOMANDA: 110 Il valore massimo accettabile del colesterolo totale, così come indicatonelle linee guida sulla prevenzione cardiovascolare deve essere:
A) < 200 mg/dL *
B) > 300 mg/dL
C) compreso tra 200 e 300 mg/dL
D) differente tra uomini e donne
E) nessuna delle precedenti è vera

DOMANDA: 111 Le cellule tumorali maligne hanno una delle sottoelencate caratteristiche,quali?
A) perdita dell'inibizione da contatto *
B) aumentata coesione
C) basso indice mitotico
D) basso rapporto nucleo/citoplasmatico
E) perdita del movimento

DOMANDA: 112 La proteina C reattiva è un indicatore importante di:
A) infarto del miocardio *
B) Mieloma multiplo
C) Shock anafilattico
D) Ipertensione arteriosa
E) Processo trombotico in atto

DOMANDA: 113 Quale dei seguenti campioni è idoneo per la ricerca dei batteri anaerobi?
A) tampone faringeo
B) tampone uretrale
C) tampone cervicale
D) lavaggio bronchiale
E) agoaspirati da ascessi o cavità non drenanti *

DOMANDA: 114 Le laringiti acute sono dovute prevalentemente a infezione da:
A) batteri gram negativi
B) adenovirus *
C) miceti
D) S. aureus
E) batteri gram positivi

DOMANDA: 115 Quanto dura normalmente la fase luteale?
A) da 8 a 10 giorni
B) meno di 8 giorni
C) da 13 a 15 giorni *
D) più di 15 giorni
E) varia a seconda della lunghezza della fase follicolare

DOMANDA: 116 Che cosa è la tiroidite di Hashimoto?
A) un processo autoimmune *
B) una flogosi cronica aspecifica
C) una flogosi del rene
D) una malattia congenita
E) una malattia rapidamente mortale

DOMANDA: 117 Per calcolare il Contenuto medio di emoglobina (MCH) necessitano i valori di:
A) ematocrito e numero di globuli rossi
B) emoglobina e numero di globuli rossi *
C) emoglobina ed ematocrito
D) emoglobina e numero dei leucociti
E) emoglobina e numero delle piastrine

DOMANDA: 118 Per un carcinoma epatocellulare quale dei seguenti dati di laboratorio èfortemente indicativo?
A) aumento della fosfatasi alcalina
B) aumento della bilirubina indiretta
C) aumento di alfafetoproteina nel siero *
D) ipoalbuminemia con inversione del rapporto albumine-globuline
E) ipergammaglobulinemia

DOMANDA: 119 Tra i markers tumorali associati all'epatocarcinoma il più importante è:
A) CA-125
B) Antigene Specifico Prostatico (PSA).
C) Antigene Carcino-Embrionario (CEA).
D) ACTH.
E) Alfa-fetoproteina (AFP) *

DOMANDA: 120 In quale dei seguenti casi non aumenta la concentrazione plasmatica dellamioglobina:
A) distrofia muscolare
B) miocarditi
C) patologie epatiche *
D) infarto del miocardio
E) miastenia grave

DOMANDA: 121 Tra le cellule sottoindicate vi sono quelle caratteristiche dell'infiammazione granulomatosa, quali sono?
A) macrofagi *
B) linfociti
C) polimorfonucleati neutrofili
D) eosinofili
E) plasmacellule

DOMANDA: 122 Quale di queste risposte è esatta per il test di Coombs:
A) evidenzia la presenza di immunoglobuline anti-Rh nel siero materno o sullasuperficie delle emazie *
B) si effettua inoculando anticorpi anti-Rh alle donne Rh-negative subito dopoil parto
C) consiste nella exsanguinotransfusione intrauterina del feto colpito da eritroblastosi
D) utilizza un sistema rivelatore costituito da eritrociti e anticorpi antieritrociti
E) si può effettuare solo nelle primipare

DOMANDA: 123 Il Ca 19.9 è un indicatore di neoplasia:
A) tiroidea
B) pancreatica *
C) prostatica
D) cerebrale
E) ossea

DOMANDA: 124 Indicare quale molecola anticorpale, fra quelle elencate in seguito, è ingrado di proteggere l'individuo da un successivo contagio col virus B:
A) anticorpo anti-core (HBcAb)
B) anticorpo anti-antigene di superficie (HBsAb) *
C) anticorpo anti-antigene E (HBeAg)
D) anticorpo anti-antigene delta (HdeltaAb)
E) nessuna

DOMANDA: 125 Quale di questi componenti plasmatici ha il maggior contenuto dicolesterolo?
A) chilomicroni
B) HDL
C) VLDL
D) LDL *
E) albumina

DOMANDA: 126 La coppia di isoenzimi LDH nelle epatopatie
A) LDH1 e LDH2
B) LDH2 e LDH3
C) LDH3 e LDH4
D) LDH4 e LDH5 *
E) LDH2 e LDH5

DOMANDA: 127 Quali di questi microorganismi trasformano l'urea provocando urine alcaline?
A) E.coli
B) protei *
C) stafilococchi
D) streptococchi
E) tutti i precedenti

DOMANDA: 128 L'abnorme produzione di serotonina quale di queste malattie caratterizza?
A) sindrome di Whipple
B) sindrome di Gardner
C) sindrome di Zollinger-Ellison
D) sindrome da carcinoide *
E) tifo addominale

DOMANDA: 129 Quale categoria di pazienti è a rischio d'infezioni da agenti opportunisti?
A) nuotatori
B) aviatori
C) trapiantati *
D) autistici
E) nessuno

DOMANDA: 130 Che tipo di tecnica è l'immunofluorescenza?
A) immunoistochimica *
B) radioimmunologico
C) gascromatografica
D) chimico-fisico
E) biologia molecolare

DOMANDA: 131 Una sola di queste affermazioni riguardanti l'incompatibilità RH è vera quale?
A) un aborto spontaneo frequentemente determina la sensibilizzazione dellamadre nei confronti dell'antigene D *
B) l'eritroblastosi fetale dei neonati non è in relazione al loro ordine di nascita
C) se la madre ed il figlio sono incompatibili oltre che per il fattore Rh ancheper i fattori ABO, la forma morbosa è raramente grave
D) l'exsanguino- trasfusione è il metodo migliore per prevenire la malattia delneonato
E) l'antigene principale del sistema antigenico Rh, capace di stimolare ledifese immunitarie materne è l'E

DOMANDA: 132 Quale di queste vitamine non è correttamente definita con la corrispondente sigla?
A) acido ascorbico - vitamina C
B) alfa-tocoferolo - vitamina E
C) piridossalfosfato - vitamina B2 *
D) tiamina - vitamina B1
E) cianocobalamina - vitamina B12

DOMANDA: 133 La determinazione della clearance della creatinina
A) Misura la funzione renale in maniera più accurata della creatininemia intutte le condizioni di insufficienza renale perché non è penalizzata daalcuna variabile
B) Esprime i valori del filtrato glomerulare e della velocità di filtrazione edeve essere calcolata in associazione con il valore della creatininemia *
C) Si basa su un unico prelievo di urine in qualsiasi momento della giornata
D) E' un indicatore di funzionalità muscolare
E) Indica la capacità di assorbimento della mucosa gastrointestinale

DOMANDA: 134 Le gonadotropine risultano elevate in una delle seguenti situazioni fisiologiche:
A) pubertà
B) infanzia
C) gravidanza *
D) menopausa
E) durante alcuni periodi del ciclo mestruale

DOMANDA: 135 La precisione analitica è sinonimo di
A) Riproducibilità *
B) Elevata specificità
C) Elevata sensibilità e specificità
D) Corretta esecuzione del test
E) Accuratezza

DOMANDA: 136 Con il metodo di Gram, come appaiono colorati i batteri Gram positivi?
A) rosa
B) non si colorano
C) bleu-violetto *
D) verde
E) nero

DOMANDA: 137 Per eseguire un'emocoltura si deve raccogliere un campione:
A) di emazie concentrate
B) di siero di sangue
C) di sangue fluido *
D) di sangue privo di leucociti
E) di sangue coagulato

DOMANDA: 138 A cosa si associa più frequentemente il sarcoma di Kaposi?
A) infezione luetica
B) leucemia
C) diabete
D) deficit immunità umorale (linf. B)
E) deficit immunità cellulare (linf. T) *

DOMANDA: 139 La concentrazione di urea nel plasma può variare in seguito a:
A) differente apporto proteico con la dieta
B) differente grado di perfusione renale
C) alterata funzione epatica
D) aumentato catabolismo tissutale
E) tutte le risposte sono esatte *

DOMANDA: 140 La presenza di anticorpi antiendomisio nel sangue è indicativa di:
A) tiroidite autoimmune
B) cirrosi autoimmune
C) pancreatite acuta
D) morbo celiaco *
E) ulcera peptica

DOMANDA: 141 L'herpesvirus di tipo 2 coinvolge primitivamente:
A) i genitali *
B) la cute perilabiale
C) la mucosa del retto
D) le meningi
E) la mucosa gastrica

DOMANDA: 142 In quale delle seguenti patologie il rapporto AST/ALT mitocondriale può essere alterato:
A) nell'angina
B) patologia epatica alcolica *
C) malnutrizione
D) nell'ittero neonatale
E) nell'ipertensione renale

DOMANDA: 143 Quale di questi metodi di prelievo è più usato per l'urinocoltura?
A) primo getto
B) mitto finale
C) catetere vescicole
D) mitto intermedio *
E) raccolta delle 24 ore

DOMANDA: 144 Un aumento della fosfatasi acida nel siero indica:
A) tumore metastatico della prostata *
B) leucemia linfatica cronica
C) glomerulonefrite cronica
D) rettocolite ulcerosa
E) epatite alcolica

DOMANDA: 145 La mutazione puntiforme:
A) è una modificazione di entità modesta, che non altera il messaggio genetico
B) riguarda un solo nucleotide e consiste nella sua sostituzione, inserzione odelezione *
C) consiste in una alterazione del genoma che rende impossibile la codificazione di una proteina
D) si verifica solo nei geni strutturali
E) consiste nella formazione di un chiasma puntiforme tra cromosomiomologhi

DOMANDA: 146 Qual è il tipo più comune di aneuploidia?
A) monosomia
B) diploidia
C) trisomia *
D) poliploidia
E) tetraploidia

DOMANDA: 147 L'anticorpo normalmente presente nel siero di individui di gruppo sanguigno B è:
A) anti - A *
B) anti - B
C) anti - C
D) anti -A, B
E) anti - H

DOMANDA: 148 Che cos'è la setticemia?
A) la presenza di focolai infettivi e di germi non solo in circolo ma anche in vari organi e tessuti
B) la presenza di batteri in circolo in assenza di manifestazioni cliniche
C) la presenza di un elevato tasso di tossine batteriche in circolo
D) la presenza di batteri e delle loro tossine in circolo con manifestazioni cliniche *
E) una flogosi acuta da germi gram-negativi

DOMANDA: 149 Nelle faringiti acute e nelle tonsilliti si esegue:
A) la ricerca colturale di S. pyogenes *
B) la ricerca di anticorpi antivirali specifici
C) esame colturale per la Candida
D) dosaggio delle immunoglobuline IgA
E) Emogasanalisi

DOMANDA: 150 La protidemia diminuisce:
A) nella macroglobulinemia di Waldenstrom
B) Infiammazione cronica
C) Nella sindrome nefrosica *
D) nella cirrosi epatica
E) nella sarcoidosi

DOMANDA: 151 L'enzima catalasi è presente in quale di questi batteri, quale:
A) staphylococcusaureus *
B) streptococcuspyogenes
C) diplococcuspneumoniae
D) streptococcusfaecalis
E) enterococco

DOMANDA: 152 Quale di queste situazioni si ha nella sindrome di Gilbert?
A) un aumento di frequenza
B) iperbilirubinemia non coniugata *
C) bilirubina coniugata
D) aumento dell'attività delle transferasi
E) frequenti coliche biliari

DOMANDA: 153 Che cos'è la batteriemia?
A) la presenza di focolai infettivi e di germi non solo in circolo ma anche in vari organi e tessuti
B) la presenza di batteri in circolo in assenza di manifestazioni cliniche *
C) la presenza di un elevato tasso di tossine batteriche
D) la presenza di batteri e delle loro tossine in circolo con manifestazioni cliniche
E) la presenza di una flogosi acuta sostenuta da germi gram-negativi

DOMANDA: 154 Quali tra questi organismi sono considerati microorganismi?
A) vermi
B) funghi
C) batteri *
D) insetti
E) tutti questi elencati

DOMANDA: 155 Quale è la forma più frequente di tumore testicolare?
A) tumore delle cellule di Leydig
B) seminoma *
C) sarcoma
D) carcinoma a piccole cellule
E) adenocarcinoma

DOMANDA: 156 L'aumento in circolo di Omocisteina, che può causare stato trombofilico, è da imputare ad un deficit di quale complesso vitaminico:
A) vitamina C e vitamina B6
B) vitamina B12 e folati *
C) vitamina B1 e B6
D) vitamina A e C
E) vitamina C e B1

DOMANDA: 157 Qual è la caratteristica di una malattia ereditaria con carattere autosomico recessivo:
A) uno dei genitori avrà sempre la malattia
B) tutti i figli del paziente manifestano la malattia
C) ambedue i genitori del paziente portano il carattere recessivo *
D) i fratelli o sorelle del paziente hanno il 50% delle probabilità di ereditare la malattia, se i genitori sono entrambi eterozigoti (portatori sani)
E) la malattia è più frequente nei maschi

DOMANDA: 158 Quale funzione svolge la pepsina secreta dalle ghiandole gastriche?
A) iniziale idrolisi proteica *
B) emulsione dei lipidi
C) lisi enzimatica dei disaccaridi
D) completa scissione delle proteine
E) lisi enzimatica dei legami H

DOMANDA: 159 Quale dato analitico di laboratorio consente la diagnosi di feocromocitoma:
A) elevati livelli di ACTH
B) iperglicemia
C) elevati livelli di tirosina
D) elevati livelli delle catecolamine *
E) elevati livelli17-KS

DOMANDA: 160 Quali dei seguenti esami di laboratorio possono essere considerati di prima istanza nella pancreatite acuta?
A) tripsinogeno
B) elastasi e fosfolipasi
C) amilasi e lipasi *
D) colesterolo-esterasi
E) insulinemia

DOMANDA: 161 Quale di questi risultati dell'antibiogramma riveste maggiore attendibilità clinica?
A) sensibilità intermedia
B) resistenza *
C) sensibilità moderata
D) sensibilità
E) tutte le risposte sono valide

DOMANDA: 162 Quale indicazione può dare un antibiogramma?
A) prognostica
B) terapeutica *
C) epidemiologica
D) diagnostica
E) andamento della febbre

DOMANDA: 163 Qual è una importante funzione dei neutrofili nell'infiammazione?
A) produzione di enzimi proteolitici *
B) formazione di cellule giganti
C) rallentamento della corrente ematica
D) prevenzione della diffusione dell'infezione mediante ostruzione dei linfatici
E) produzione di anticorpi

DOMANDA: 164 Quale di questi è il bersaglio della calcitonina?
A) rene
B) fegato
C) tessuto osseo *
D) tessuto cartilagineo
E) su nessuno di questi

DOMANDA: 165 Dove sono localizzati il fibrinogeno e la protrombina:
A) negli eritrociti
B) nei granulociti
C) nei linfociti
D) nelle piastrine
E) nel plasma *

DOMANDA: 166 Quali di queste situazioni inibisce la liberazione di insulina dalle cellule pancreatiche?
A) la stimolazione vagale
B) l'ipoglicemia *
C) il glucagone
D) la secretina
E) la somministrazione di b-2stimolanti

DOMANDA: 167 E' il più specifico e sensibile test per la valutazione del deficit di ferro:
A) ferritinemia *
B) transferrinemia
C) sideremia
D) MCH
E) MCV

DOMANDA: 168 In seguito ad una lesione miocardica le troponine cardiache aumentano nel plasma:
A) dopo 1-3 ore dall'infarto *
B) entro 5-10 ore dall'infarto
C) dopo 24 ore dall'infarto
D) dopo 72 ore dall'infarto
E) più precocemente della mioglobina

DOMANDA: 169 Nella curva di crescita batterica a cosa corrisponde la fase di latenza?
A) alla fase di adattamento metabolico *
B) al blocco della suddivisione cellulare
C) alla fase in cui il numero delle cellule che muoiono supera quello delle cellule vive
D) alla fase in cui, verificandosi un aumento del numero di cellule, non c'ècorrispondente aumento del volume cellulare
E) alla fase in cui, aumentando i cataboliti nel mezzo di crescita, le cellule rimangono vive ma con metabolismo rallentato

DOMANDA: 170 Nel sangue di un paziente con ittero emolitico quale forma di bilirubina si trova maggiormente aumentata:
A) la forma diretta
B) la forma indiretta *
C) entrambe le forme (diretta e indiretta)
D) nessuna delle due forme (diretta e indiretta)
E) le forme diretta e indiretta saranno variabilmente presenti in funzione dell’eziologia dell'ittero emolitico

DOMANDA: 171 Una delle seguenti affermazioni NON è vera, quale:
A) i virus sono potenti agenti piogeni *
B) i batteri patogeni che penetrano nel corpo spesso provocano gravi infezioni
C) alcuni batteri possono essere ingeriti dai fagociti ma non digeriti
D) la quantità, la durata dell'esposizione e la patogenicità di un agente modifica la risposta infiammatoria
E) i batteri fagocitati prima di essere digeriti devono essere uccisi

DOMANDA: 172 In gravidanza cosa suggerisce livelli ematici elevati di alfafetoproteina?
A) diabete
B) anomalia cromosomica fetale
C) difetto del tubo neurale *
D) gestosi
E) nessuna delle precedenti

DOMANDA: 173 In corso di patologia pancreatica cronica quale dei seguenti indicatori NON fornisce utili informazioni diagnostiche:
A) amilasi
B) tripsina
C) elastasi
D) valutazione dei grassi fecali
E) D-xilosio *

DOMANDA: 174 E' il marker più utile nel monitoraggio dell'andamento clinico del carcinoma ovarico:
A) CEA
B) PSA
C) Ca 125 *
D) alfaFP
E) TPA

DOMANDA: 175 Con chi si combinano gli ioni ferrici nelle cellule della mucosa del tubo digerente?
A) la transferrina
B) la apoferritina *
C) la deferossamina
D) la emosiderina
E) i citocromi

DOMANDA: 176 Qual è l'utilizzo del dosaggio del CEA nel Ca del colon?
A) diagnosi precoce
B) stadiazione
C) controllo del follow-up della malattia *
D) tutte le precedenti
E) nessuna delle precedenti

DOMANDA: 177 In quale delle sottoelencate malattie sono più frequentemente dimostrabili anticorpi sierici anticitrullina:
A) artrite reumatoide *
B) anamia autoimmune
C) Granulomatosi di Wegener
D) Panarterite nodosa
E) Lupus eritematoso

DOMANDA: 178 Quale tipo di lipoproteine sieriche diventa percentualmente più ricca di trigliceridi esogeni dopo un pasto abbondante?
A) HDL
B) LDL
C) IDL
D) VLDL
E) chilomicroni *

DOMANDA: 179 Quale di questi ormoni stimola sui testicoli umani la produzione di testosterone?
A) LH *
B) TSH
C) FSH
D) GH
E) ACTH

DOMANDA: 180 Quale delle seguenti proteine è il miglior indicatore di un'emolisi intravascolare?
A) Ferritina
B) Transferrina
C) Emosiderina
D) Aptoglobina *
E) Ceruloplasmina

DOMANDA: 181 L'enzima cardine del Sistema Fibrinolitico è:
A) Alfa-2-Macroglobulina
B) Alfa-1-Antitripsina
C) Plasmina *
D) Trombina
E) Cardiolipina

DOMANDA: 182 Quali di questi test possono essere utilizzati per il monitoraggio di un paziente diabetico?
A) il dosaggio di anticorpi anti-insula pancreatica
B) la curva di tolleranza al glucosio
C) la curva insulinemica
D) il dosaggio del peptide C
E) glicemia, glicosuria, emoglobina glicata, fruttosamina *

DOMANDA: 183 Il D-dimero è:
A) un prodotto di degradazione del fibrinogeno
B) un prodotto di degradazione della fibrina stabilizzata *
C) un prodotto di degradazione della trombina
D) un prodotto di secrezione delle piastrine
E) un prodotto di secrezione delle cellule endoteliali

DOMANDA: 184 Quali dei virus elencati non sono compresi negli Enterovirus:
A) Poliovirus
B) HTLV
C) Coxsachie
D) Rhinovirus *
E) Virus della rosolia

DOMANDA: 185 In quale di questi eventi è importante l'enzima glicuronil-trasferasi?
A) captazione della bilirubina nella cellula epatica
B) coniugazione della bilirubina *
C) demolizione dell'Hb
D) formazione dell'acido delta amino levulinico
E) escrezione della bilirubina

DOMANDA: 186 La secrezione di ormone antidiuretico (ADH o vasopressina) è bassa in una delle seguenti patologie:
A) Tumori del sistema nervoso
B) diabete insipido *
C) malaria
D) morbo di Chron
E) ulcera peptica

DOMANDA: 187 Quale di questi è un acido grasso essenziale?
A) acido stearico
B) acido oleico
C) acido linoleico *
D) acido palmitico
E) acido propionico

DOMANDA: 188 Il portatore "cronico" a bassa infettività del virus HBV è caratterizzatodalla presenza in circolo di:
A) HbsAg positivo, anti HBe positivo, anti HBc positivo *
B) antigene Core del Virus B (HbcAg) e antigene e
C) DNA del Virus B in circolo e presenza dell'antigene di replicazione E (ovvero HbeAg)
D) antigene di replicazione virale E (HbeAg) e anticorpi contro l'antigene di superficie (ovvero HbsAb)
E) antigene di replicazione virale E (HbeAg) ed anticorpi contro l'antigeneCore (HbcAb)

DOMANDA: 189 Nell'adulto normale la globina della emoglobina è composta da:
A) una catena alfa ed una beta
B) due catene alfa e due beta *
C) due catene alfa ed una beta
D) due catene alfa e due gamma
E) una catena alfa e due gamma

DOMANDA: 190 Qual è la vita media di un eritrocita umano?
A) 30 giorni
B) 24 ore
C) 50 giorni
D) 120 giorni *
E) 180 giorni

DOMANDA: 191 Qual' è la conseguenza di un intervento di tiroidectomia totale?
A) lesione del nervo ricorrente
B) ipertiroidismo
C) tetania
D) ipotiroidismo *
E) esoftalmo

DOMANDA: 192 Le cellule più numerose che si trovano nel liquido sinoviale normale sono:
A) piastrine
B) monociti *
C) neutrofili
D) eosinofili
E) emazie

DOMANDA: 193 L'epatite acuta da virus C da quale di questi elementi è caratterizzata?
A) diminuzione della VES
B) Policitemia
C) Significativo aumento delle gammaglobuline *
D) diminuiscono le transaminasi
E) ipogammaglobulinemia

DOMANDA: 194 Cosa sono le linfochine?
A) coloranti per linfociti
B) sostanze di origine batterica ad azione litica sui linfociti
C) mediatori solubili dell'immunità cellulare *
D) immunoglobuline
E) cellule linfoidi

DOMANDA: 195 Il test di Coombs diretto rileva la presenza di
A) anticorpi adesi alle emazie *
B) anticorpi liberi nel siero
C) eritrociti morfologicamente alterati
D) eritrociti normocromici
E) nessuna delle risposte precedenti

DOMANDA: 196 Per la diagnosi di feocromocitoma risulta utile la valutazione nelle urine di:
A) acido vanilmandelico *
B) acido valproico
C) acido urico
D) acido ascorbico
E) acido ossalico

DOMANDA: 197 Il patogeno più frequentemente isolato da cheratiti suppurative è:
A) Staphylococcusaureus *
B) Proteusvulgaris
C) Enterococcusfaecium
D) Pseudomonasaeruginosa
E) HaemophilusInfluenzae

DOMANDA: 198 Nei casi di eritroblastosi fetale, con quale indagine si valuta la presenza, nel sangue della madre, di anticorpi anti-Rh:
A) esame emocromcitometrico con formula leucocitaria
B) test di fragilità osmotica
C) test di Coombs diretto
D) test di Coombs indiretto *
E) test di Waaler-Rose

DOMANDA: 199 Per completare le indagini di laboratorio nell'anemia sideropenica, ildosaggio della sideremia
A) è l'unica indagine che va eseguita
B) deve essere associato a quello della trasferrina
C) deve essere associato a quello della trasferrina e della ferritina *
D) non è necessario
E) deve essere associato a quello della emoglobina

DOMANDA: 200 La diagnostica di laboratorio della beta-talassemia include alterazioni a carico di 2 parametri:
A) aumento del numero di globuli rossi circolanti e diminuzione dellaconcentrazione sierica di Ferritina
B) ridotto volume corpuscolare medio (MCV) ed aumentata concentrazione percentuale di Emoglobina A2 (HbA2) *
C) aumento dell'Ematocrito (Hct) e diminuzione della emoglobina corpuscolare media (MCH)
D) aumento della Ferritinemia sierica e della concentrazione totale di Emoglobina
E) nessuna di queste risposte è esatta

DOMANDA: 201 Quale di questi campioni biologici evidenzierà la presenza di Salmonella typhi nella prima settimana di infezione?
A) feci
B) espettorato
C) urina
D) sangue *
E) saliva

DOMANDA: 202 Nell'assorbimento intestinale dei grassi quale componente della bile è necessario?
A) colesterolo
B) bilirubina
C) le prime due risposte
D) sali biliari *
E) nessuno di questi

DOMANDA: 203 Quale di questi enzimi è stimolato dall'insulina?
A) esochinasi
B) glucochinasi epatica *
C) glucoso-6-fosfatasi
D) fruttosodifosfatasi
E) piruvico carbossilasi

DOMANDA: 204 Qual è la concentrazione di cloruro di sodio in una soluzione fisiologica nell'uomo:
A) 0,03%
B) 0,9% *
C) 1,3%
D) 2,0%
E) 3,1 %

DOMANDA: 205 Dove si può trovare il cromosoma Philadelphia Ph1?
A) leucemia linfatica cronica
B) leucemia linfatica acuta
C) leucemia mielocitica cronica *
D) leucemia mielocitica acuta
E) eritroleucemia

DOMANDA: 206 Quale di questi batteri, causa di dissenteria bacillare, non è una Shigella:
A) S. boydii
B) S. enteritidis *
C) S. dysenteriae
D) S. sonnei
E) S. flexneri

DOMANDA: 207 Un uomo affetto da emofilia trasmette il gene per la malattia:
A) a tutti i figli maschi
B) a tutte le figlie femmine *
C) a metà delle figlie femmine
D) a metà dei figli maschi
E) a tutti i nipoti

DOMANDA: 208 In un paziente affetto da tonsillite febbrile la comparsa di IgM anti-EBNA permette di fare diagnosi di:
A) angina di Plaut-Vincent
B) difterite
C) angina da streptococchi
D) mononucleosi infettiva *
E) angina da Coxsackie A

DOMANDA: 209 Cosa trasmettono le goccioline di Flugge?
A) infezione uro-genitale
B) toxoplasmosi
C) sifilide
D) infezioni respiratorie *
E) infezioni cutanee

DOMANDA: 210 Qual è la causa più frequente di aborto spontaneo?
A) anomalie cromosomiche *
B) trauma
C) incompatibilità Rh
D) insufficienza progestinica
E) infezioni materne

DOMANDA: 211 Le emazie di gruppo O sono agglutinate da anticorpi:
A) solo anti-A
B) solo anti-B
C) da anti-A e anti-B
D) non vengono agglutinate *
E) dal fattore reumatoide

DOMANDA: 212 Quale di queste colorazioni è specifica per il Mycobacteriumtubercolosis?
A) Giemsa
B) Pappenheimer
C) Ziehl-Neelsen *
D) Gram negativa
E) Impregnazione argentica

DOMANDA: 213 Quale di queste situazioni può essere provocata dal cortisone?
A) sclerosi ossea
B) cisti ossee
C) sindrome di Milkaman
D) osteoporosi *
E) displasia fibrosa policistica

DOMANDA: 214 Il deficit di glucosio 6-fosfato deidrogenasi:
A) non è ereditaria
B) è autosomica dominante
C) è autosomica recessiva
D) è legata al cromosoma Y
E) è legata al cromosoma X *

DOMANDA: 215 La trisomia 21 è specifica di:
A) sindrome di Down *
B) distrofia muscolare di Duchenne
C) malattia di von Willebrand
D) Alzheimer
E) Fibrosi cistica

DOMANDA: 216 Quando si parla di mieloma multiplo si intende una neoplasia a carico di quale di questi elementi?
A) granulociti neutrofili
B) mieloblasti
C) osteoblasti
D) plasmacellule *
E) mastociti

DOMANDA: 217 La bilirubina circola legata a quale delle seguenti proteine seriche:
A) Aptoglobina
B) Alfa globulina
C) Gamma globulina
D) Albumina *
E) Tutte le citate

DOMANDA: 218 Da un incrocio fra un uomo di gruppo 0 e una donna di gruppo AB, con quale probabilità nascono figli di gruppo B?
A) 75%
B) 0%
C) 25%
D) 50% *
E) 100%

DOMANDA: 219 Gli effetti del paratormone sono:
A) calcemia aumentata e fosforemia diminuita *
B) calcemia e fosforemia diminuita
C) calcemia e fosforemia aumentate
D) assorbimento aumentato di grassi
E) anemia emolitica

DOMANDA: 220 A carico di quale di queste cellule è il difetto specifico nella sindrome da immunodeficienza acquisita?
A) linfociti B
B) linfociti T helper *
C) linfociti T suppressor
D) linfociti T citotossici
E) monociti

DOMANDA: 221 In corso di epatite da virus B(HBV) quale dei seguenti antigeni compare più precocemente in circolo ed è misurabile:
A) HAAg
B) HEAg
C) HbeAg
D) HbcAg
E) HbsAg *

DOMANDA: 222 La clearance renale di una sostanza può essere calcolata conoscendo:
A) solo il suo tempo di eliminazione dal rene
B) solo la sua composizione chimica
C) solo la sua composizione plasmatica
D) la sua concentrazione plasmatica, urinaria e il volume urinario (mL/min) *
E) concentrazione urinaria, peso, età

DOMANDA: 223 Nel plasmocitoma è frequente osservare:
A) ipocalcemia
B) ipouricemia
C) VES fortemente aumentata *
D) Concentrazione di emoglobina normale
E) policitemia

DOMANDA: 224 Di quale di queste situazioni il virus di Epstein-Barr è l'agente patogeno?
A) esantema subitum
B) malattia di Bornholm
C) eritema infectiosum
D) stomatiteaftosa
E) mononucleosi infettiva *

DOMANDA: 225 In quale mammifero si producono le oocisti di Toxoplasma gondii?
A) maiale
B) cane
C) uomo
D) gatto *
E) cavallo

DOMANDA: 226 Il classico agente etiologico del tifo addominale è:
A) Salmonella typhi *
B) Salmonella paratyphi A
C) Salmonella paratyphi B
D) Shigelladysenteriae
E) Shigellaflexneri

DOMANDA: 227 In quale delle sottoelencate malattie sono più frequentemente dimostrabili anticorpi sierici antidsDNA:
A) artrite reumatoide
B) artrite reumatoide giovanile
C) Sclerosi sistemica progressiva
D) Panarterite nodosa
E) Lupus eritematoso *

DOMANDA: 228 Uno solo di questi composti NON ha attività antiossidante, quale:
A) vitamina A
B) vitamina C
C) vitamina E
D) vitamina K *
E) glutatione

DOMANDA: 229 Il livello sierico di creatinina è principalmente influenzato da:
A) massa muscolare e velocità di filtrazione glomerulare *
B) solo dalla velocità di filtrazione glomerulare
C) funzionalità dei tubuli renali
D) infezioni dell'apparato urinario
E) solo dalla massa corporea

DOMANDA: 230 La variazione del rapporto LDH1/LDH2 si osserva in corso di:
A) cirrosi epatica
B) epatite acuta
C) osteosarcoma
D) infarto del miocardio *
E) miosarcoma

DOMANDA: 231 Quale di queste caratteristiche possiede l'urea?
A) ha una clearance maggiore di quella dell'insulina
B) presenta un decremento della sua concentrazione nel sangue per effetto di un pasto ricco di proteine
C) provoca oliguria per aumento della sua concentrazione nel sangue
D) presenta una clearance che aumenta con l'aumentare del volume di urina *
E) è secreta attivamente dalle cellule del tubulo contorto distale

DOMANDA: 232 Quale test analitico è in grado di rivelare l'attività replicativi del virus C in un soggetto infettato:
A) determinazione degli Anticorpi anti-virus C
B) test di conferma per la presenza di Anticorpi Anti-virus C (RIBA test)
C) determinazione di Acidi Nucleici del virus C mediante "Polimerase Chain Reaction" (PCR) *
D) determinazione di isoenzimi epatici
E) VES elevata

DOMANDA: 233 Quale di questi peptidi non si trova nel pancreas endocrino?
A) secretina *
B) glucagone
C) insulina
D) somatostatina
E) PP

DOMANDA: 234 La normale quantità di liquido sinoviale presente in un'articolazione è di:
A) 1 ml *
B) 10 ml
C) 100 ml
D) assente
E) 200 ml

DOMANDA: 235 Quale dei seguenti parametri è frequentemente elevato nel sangue di un etilista cronico:
A) vitamina D
B) proteine totali
C) gammaGT *
D) proteina C reattiva
E) albumina

DOMANDA: 236 Con quale di questi meccanismi agisce la tossina colerica?
A) attiva l'enzima adenilciclasi, creando squilibrio elettrolitico *
B) distrugge la mucosa intestinale
C) inibisce la produzione di AMP-ciclico
D) si lega al sodio bloccando la pompa sodio-potassio
E) inibisce la sintesi proteica

DOMANDA: 237 In una elettroforesi delle sieroproteine con quali proteine migrano gli anticorpi?
A) le albumine
B) le alfa globuline
C) le beta globuline
D) le gamma globuline *
E) non sono rilevabili

DOMANDA: 238 Valori elevati di amilasemia e di amilasuria sono indicativi di:
A) diabete insulino-dipendente
B) pancreatite acuta *
C) insufficienza renale
D) macroamilasemia
E) epatite cronica

DOMANDA: 239 Cosa provoca la toxoplasmosi?
A) disturbi gravi nell'adulto
B) lesioni muscolari
C) un'encefalite nel neonato *
D) anomalie genitali
E) cicatrici cutanee

DOMANDA: 240 La frazione del complemento a più alta concentrazione plasmatica:
A) C3 *
B) C4
C) C5
D) Fattore B
E) Properdina

DOMANDA: 241 L'emofilia A è caratterizzata, dal punto di vista fenotipico, da una ridottasintesi di:
A) fattore VIII° della coagulazione *
B) fattori vitamina K- dipendenti
C) precallicreina
D) fattore IX° della coagulazione
E) fattori della cosiddetta "Via Comune"

DOMANDA: 242 L'iperaldosteronismo primario si può manifestare con:
A) ipopotassiemia *
B) iposodiemia
C) ipercloremia
D) acidosi
E) elevata attività reninica plasmatica

DOMANDA: 243 In quali di questi organi sono metabolizzati gli ormoni tiroidei?
A) rene
B) cute
C) fegato *
D) muscolo striato
E) tessuto adiposo

DOMANDA: 244 La malattia da virus della madre che più spesso causa malformazione nel feto è:
A) la rosolia *
B) l'herpes
C) la varicella
D) la parotite epidemica
E) il morbillo

DOMANDA: 245 L'assenza di popolazione microbica in un tampone faringeo già precedentemente positivo può indicare?
A) presenza di virus
B) assenza di tonsille
C) una condizione fisiologica
D) un trattamento antibiotico in atto o appena sospeso *
E) immunodeficienza

DOMANDA: 246 In carenza alimentare di vegetali e frutta quale di queste vitamine è carenziale?
A) tocoferolo
B) acido ascorbico *
C) tiamina
D) niacina
E) cianocobalamina

DOMANDA: 247 In quale tratto dell'intestino sono riassorbiti i sali biliari?
A) nella terza porzione del duodeno
B) nel digiuno terminale
C) nello stomaco
D) nell'ileo terminale *
E) in tutto l'ileo

DOMANDA: 248 Quale di questi parametri è importante nel valutare il sistema fibrinolitico:
A) PT
B) PTT
C) Fibrinogeno
D) D-dimero *
E) INR

DOMANDA: 249 Quale funzione ha il pigmento melanico?
A) antibatterica
B) cheratogenetica
C) antimicotica
D) protettiva dai raggi U.V. *
E) equilibrante il mantello cutaneo acido

DOMANDA: 250 Quale è un possibile meccanismo di attivazione degli oncogeni?
A) crossing-over cromatidico
B) delezione genica
C) translocazione cromosomica *
D) segmentazione genica
E) incorporazione di virus a DNA

DOMANDA: 251 Si riscontra iperammoniemia in corso di:
A) sindrome di Gilbert
B) ostruzione biliare
C) cirrosi epatica *
D) iperemolisi
E) dieta ipoproteica

DOMANDA: 252 In un fumatore abituale, esposto per motivi di lavoro all'asbesto, aumenta ilrischio di:
A) Osteosarcoma
B) Carcinoma a cellule di transizione della vescica.
C) Adenocarcinoma della testa del pancreas.
D) Carcinoma midollare della tiroide
E) Mesotelioma pleurico *

DOMANDA: 253 Le anemie sideropeniche sono diagnosticate in laboratorio come alterazionia carico di quali parametri:
A) diminuzione del Volume Corpuscolare Medio (MCV), riduzione dei valoridi sideremia e ferritinemia *
B) diminuzione del Volume Corpuscolare Medio (MCV), riduzione dei valori di sideremia ed aumento della ferritinemia
C) diminuzione della concentrazione totale di emoglobina, diminuzione della sideremia ed aumento della ferritinemia
D) diminuzione del numero di globuli rossi circolanti, aumento della Capacità totale di legare il ferro (TIBC) ed aumento della sideremia
E) diminuzione del numero di globuli rossi circolanti, aumento della Capacità totale di legare il ferro (TIBC) ed aumento della ferritinemia

DOMANDA: 254 Il tempo di protrombina (PT) è aumentato in quale dei seguenti casi?
A) Deficit di fattore VII *
B) deficit di un fattore della via intrinseca della coagulazione
C) durante il trattamento con Vitamina K
D) nella malattia di von Willebrand
E) policitemia

DOMANDA: 255 L'emosiderina è presente nelle urine in caso di:
A) Emoglobinuria parossistica notturna *
B) Anemia sideropenica
C) Diabete mellito
D) Distrofia muscolare
E) Pancreatite emorragica

DOMANDA: 256 Che cos'è la bilirubina?
A) un sale biliare utile nella digestione dei lipidi
B) un prodotto di elaborazione dello stercobilinogeno da parte dei batteri intestinali
C) un prodotto molto solubile nei lipidi quando è coniugata con l'acido glicuronico
D) una sostanza eliminata prevalentemente dal rene e dalla cute
E) il principale pigmento biliare *

DOMANDA: 257 Tra le seguenti proteine di fase acuta quale viene utilizzata come marker di complicanza cardiovascolare:
A) alfa1-antitripsina
B) fibrinogeno
C) proteina C-reattiva *
D) aptoglobinala
E) ceruloplasmina

DOMANDA: 258 Quale dei seguenti reperti di laboratorio non è usualmente presente durante un episodio acuto di epatite virale di tipo A?
A) La comparsa di HbsAg *
B) L'aumento dell'ALT
C) L'aumento dell'AST
D) L'incremento di bilirubina totale
E) Aumento sia di ALT che di AST

DOMANDA: 259 L' antitrombina III è in grado di inibire l'attività di:
A) il fattore VIII ed il fattore V attivati
B) il fibrinogeno
C) la precallicreina
D) la trombina, in presenza di fibrina polimerizzata
E) I fattori attivati XII, XI, IX, X e II *

DOMANDA: 260 Il monitoraggio della litiemia si fa in corso di terapia di:
A) epatopatia cronica
B) glomerulonefrite acuta
C) pancreatite
D) sindromi maniaco-depressive *
E) calcolosi urinaria

DOMANDA: 261 L'emogasanalisi si esegue su un prelievo di sangue:
A) arterioso eseguito sull'arteria radiale *
B) arterioso eseguito sull'arteria carotide comune
C) venoso eseguito sulla vena brachiale
D) venoso eseguito sulla vena giugulare
E) venoso eseguito in qualsiasi sede

DOMANDA: 262 Nella produzione del progesterone è coinvolto uno di questi, quale?
A) ormone della crescita
B) colesterolo *
C) tiroxina
D) insulina
E) estrogeni

DOMANDA: 263 L'emofilia B viene diagnosticata in laboratorio con una ridotta sintesi di:
A) fattore VIII procoagulante
B) fattore IX *
C) fattori vitamina-dipendenti
D) fattori della via intrinseca
E) nessuna di queste risposte è esatta

DOMANDA: 264 Quando è utile ricercare il marker tumorale Ca19.9
A) nel tumore al seno
B) nel tumore al testicolo
C) nel tumore al pancreas *
D) nel tumore gastrico
E) per metastasi ossee

DOMANDA: 265 I corpi di Heinz sono:
A) precipitati di molecole di emoglobina a seguito di denaturazione ossidativa *
B) precipitati di HbS
C) frammenti di cromatina
D) accumuli di emosiderina
E) unità di P. malariae

DOMANDA: 266 Il riscontro di elevati livelli circolanti di anticorpi antitiroidei è:
A) patognomonico di morbo di Basedow
B) patognomonico di morbo di Hashimoto
C) presente in numerose tireopatie *
D) caratteristico delle tireopatie associate ad aumentata attività funzionale della ghiandola
E) un parametro fondamentale nella diagnosi differenziale tra tiroidite di de Quervain e tiroidite silente

DOMANDA: 267 Qual'è l'epoca gestazionale per eseguire l'amniocentesi:
A) dalla 3 alla 5 settimana
B) dalla 10 alla 12 settimana
C) dalla 15 alla 18 settimana *
D) dalla 20 alla 25 settimana
E) dopo la 25 settimana

DOMANDA: 268 Che cos'è la tossiemia?
A) la presenza di focolai infettivi e di germi non solo in circolo ma anche invari organi e tessuti
B) la presenza di batteri in circolo senza manifestazioni cliniche
C) la presenza di un elevato tasso di tossine in circolo *
D) la presenza di batteri e delle loro tossine in circolo con manifestazioni cliniche
E) una flogosi acuta da germi gram-negativi

DOMANDA: 269 Il Complesso Trombina-Trombomodulina attiva:
A) i fattori vitamina K- dipendenti
B) i complessi Proteina C/Proteina S *
C) il fibrinogeno a fibrina
D) il fattore V a fattore V attivato
E) il fattore VIII a fattore VIII attivato

DOMANDA: 270 Per la varicella una delle seguenti affermazione è vera:
A) le croste sono infette
B) il virus della varicella è lo stesso agente patogeno dell'herpes zoster *
C) le lesioni sono facilmente distinguibili da quelle dell'herpes simplex
D) il vaccino specifico è indicato per un uso di routine nei bambini in età scolare
E) il periodo di incubazione è di 1-3 giorni

DOMANDA: 271 In quali di questi processi metabolici intervengono i mitocondri?
A) nella glicolisi anaerobica
B) nella fosforilazione ossidativa *
C) nella sintesi del glicogeno
D) nella sintesi del collagene
E) nella demolizione dei prodotti cellulari invecchiati

DOMANDA: 272 Quali sono le alterazioni geniche più frequentemente riscontrate nel gene delle catene beta della globina in corso di talassemia Beta:
A) macrodelezioni
B) mutazioni puntiformi *
C) traslocazioni cromosomiche
D) inversione genica
E) tutte le precedenti

DOMANDA: 273 Che cosa si intende per policitemia:
A) aumento della concentrazione di emoglobina
B) aumento del numero delle piastrine nel sangue
C) aumento del numero dei globuli rossi nel sangue circolante *
D) aumento di tutti i componenti corpuscolati del sangue in un organo
E) aumento di dimensioni dei componenti corpuscolati del sangue

DOMANDA: 274 L'ormone follicolo stimolante (FSH) agisce principalmente sulle:
A) cellule di Leydig
B) spermatogoni
C) cellule interstiziali
D) cellule della teca
E) cellule di Sertoli *

DOMANDA: 275 Uno solo di questi fattori NON interviene nella traduzione di una sequenza nucleotidica in una sequenza aminoacidica, quale:
A) ribosomi
B) RNAm
C) RNAt
D) fattori di allungamento
E) lisosomi *

DOMANDA: 276 La placenta da quale delle seguenti immunoglobuline è attraversata più facilmente?
A) Ig A
B) Ig M
C) Ig G *
D) Ig D
E) IgE

DOMANDA: 277 Nel morbo di Addison si ritrovano livelli plasmatici:
A) normali di cortisolo e diminuiti di ACTH
B) elevati di cortisolo e diminuiti di ACTH
C) diminuiti di ACTH
D) diminuiti di cortisolo e aumentati di ACTH *
E) aumentati di ACTH

DOMANDA: 278 Qual è nell'uomo il prodotto terminale del catabolismo dei nucleotidi?
A) Acido orotico
B) acido urico *
C) acido colico
D) acido erucico
E) acido inosinico

DOMANDA: 279 Quale dei seguenti parassiti si può localizzare nell'intestino tenue?
A) ossiuri
B) echinococco
C) giardia *
D) tripanosoma cruzii
E) nessuno di questi

DOMANDA: 280 Quale di questi effetti è attribuibile all'aumento della calcemia?
A) può causare calcolosi urinaria *
B) accresce l'eccitabilità neuromuscolare
C) è uno dei sintomi dell'insufficienza renale cronica
D) è una delle conseguenze della somministrazione di estratti adenoipofisari
E) aumenta la coagulabilità del sangue

DOMANDA: 281 Qual è la patogenesi della talassemia?
A) deficiente sintesi di catene globiniche alfa o beta dell'emoglobina *
B) bassa concentrazione sierica di ferro
C) autoanticorpi circolanti
D) deficienza di vitamina B12
E) aplasia del midollo osseo

DOMANDA: 282 La diagnosi di Anemia sideropriva in una giovane donna è correlabile con:
A) 5.000.000-6.000.000 Globuli rossi per mm3
B) 4.500.000-5.500.000 Globuli rossi per mm3
C) 4.500.000-5.500.000 Globuli rossi per cm3
D) 3.000.000/ mm3 di Globuli rossi ed 10 g/dl di Hb *
E) 4.500.000-5.500.000 Globuli rossi per mm3 ed 10 g/dl di Hb

DOMANDA: 283 Nella malattia di Von Willebrand sono bassi ilievelli ematici di quale fattore della coagulazione?
A) protrombina
B) fibrinogeno
C) fattore VII
D) fattore VIII *
E) fattore XIII

DOMANDA: 284 Nelle tiroiditi autoimmuni è necessario dosare i seguenti analiti
A) TSH
B) T4 e T3
C) anticorpi anti tireoglobulina e anti frazione microsomiale *
D) anticorpi anti AMA
E) tutti i precedenti

DOMANDA: 285 La proteina C - reattiva (PCR) è:
A) un fattore della coagulazione
B) un marcatore dell'infiammazione *
C) un inibitore del fattore tissutale
D) un inibitore piastrinico
E) un attivatore del fattore X

DOMANDA: 286 Un test teso a identificare in un’ampia popolazione una malattia con rischio medio sufficientemente elevato è un test di:
A) screening *
B) diagnosi
C) prognosi
D) terapia
E) follow-up

DOMANDA: 287 La valutazione dell’Antigene Carcino-Embrionale (CEA) prima e dopo l’asportazione chirurgica di un tumore intestinale è un esempio di:
A) screening
B) diagnosi
C) prognosi
D) terapia
E) follow-up *

DOMANDA: 288 La richiesta di HBA1c nella valutazione retrospettiva della glicemia è una scelta:
A) superflua
B) opzionale
C) obbligatoria
D) appropriata *
E) da fare su indicazione del paziente

DOMANDA: 289 La capacità di una tecnica di misurare solo e interamente l’analita studiato è:
A) la precisione
B) l’accuratezza
C) la specificità *
D) la sensibilità
E) la normalità

DOMANDA: 290 La capacità di una tecnica di misurare concentrazioni anche molto piccole di un analita è:
A) la precisione
B) l’accuratezza
C) la specificità
D) la sensibilità *
E) la normalità

DOMANDA: 291 Esprime la concordanza tra il valore ottenuto e quello reale o certificato:
A) precisione
B) accuratezza *
C) specificità
D) sensibilità
E) normalità

DOMANDA: 292 Il referto è:
A) un numero riferibile
B) una diagnosi certa
C) un sinonimo di reperto
D) un insieme di reperti autonomi
E) un insieme di reperti patogeneticamente correlabili *

DOMANDA: 293 Si osserva un ritmo circadiano per:
A) ferro
B) prolattina
C) ACTH
D) cortisolo
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 294 l’aumentata secrezione di aldosterone nel passaggio dalla posizione distesa a quella ortostatica è un esempio di:
A) variabilità tecnica (sample oriented)
B) variabilitàbiologica (human being oriented) *
C) variabilitàclinica (patient-oriented)
D) sensibilitàclinica
E) specificitàclinica

DOMANDA: 295 La capacità di un test di classificare correttamente come positivi i soggetti malati:
A) sensibilità clinica
B) specificità clinica *
C) valore predittivo positivo
D) valore predittivo negativo
E) sono valide tutte le risposte

DOMANDA: 296 La capacità di un test di classificare correttamente come negativi i soggetti sani:
A) sensibilità clinica *
B) specificità clinica
C) valore predittivo positivo
D) valore predittivo negativo
E) sono valide tutte le risposte

DOMANDA: 297 In una curva di distribuzione gaussiana i “limiti di normalità” di un analita cadono tra:
A) 1° e 96° percentile
B) 2° e 97° percentile
C) 2.5° e 97.5° percentile *
D) 3° e 98° percentile
E) 4° e 99° percentile

DOMANDA: 298 La curva che rileva la migliore soglia tra “veri positivi” e “falsi positivi”:
A) OGTT (Oral Glucose Tolerance Test)
B) ISO (International Organization for Standardation)
C) INR (International Normalized Ratio)
D) ROC (Receiving Operator Characteristics) *
E) non è valida alcuna risposta

DOMANDA: 299 Indica la capacità di un test di valutare diffusione e prevalenza di una malattia:
A) Valore predittivo *
B) curva ROC
C) cut-off point
D) intervallo di riferimento
E) variabilità biologica

DOMANDA: 300 La VES risulta accelerata in corso di:
A) iperfibrinogenemia *
B) iperglicemia
C) iperalbuminemia
D) acantocitosi eritrocitaria
E) poliglobulia

DOMANDA: 301 La VES risulta rallentata in corso di:
A) anisopoichilocitosi *
B) iperfibrinogenemia
C) ipergammaglobulinemia
D) oligocitemia
E) ipercolesterolemia

DOMANDA: 302 Il valore normale di una VES della 1a ora:
A) 5 mm *
B) 25 mm
C) 50 mm
D) 75 mm
E) 100 mm

DOMANDA: 303 La VES si può effettuare:
A) solo con la pipetta di Westergren
B) solo con la fotometria capillare
C) sia con la pipetta di Westergrenche con la fotometria capillare *
D) con nessuna delle due metodiche
E) in citofluorimetria

DOMANDA: 304 Il numero più basso di leucociti/mm3 di sangue periferico che dia sospetto di flogosi acuta:
A) 3.000
B) 7.000
C) 15.000 *
D) 30.000
E) 100.000

DOMANDA: 305 Si può osservare leucocitosi neutrofila in corso di:
A) flogosi estese
B) infarto del miocardio
C) infezioni da piogeni
D) gravidanza
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 306 La proteina di fase acuta suscettibile di maggior incremento plasmatico:
A) ceruloplasmina
B) α1-antitripsina
C) aptoglobina
D) proteina C reattiva *
E) fibrinogeno

DOMANDA: 307 E’ una proteina “negativa” di fase acuta:
A) α1-antichimotripsina
B) aptoglobina
C) transferrina *
D) fibrinogeno
E) proteina C reattiva

DOMANDA: 308 Il marker di fase acuta a più rapido incremento plasmatico:
A) 1-antichimotripsina *
B) aptoglobina
C) fibrinogeno
D) C3
E) IgM

DOMANDA: 309 Il marker di fase acuta con incremento più tardivo:
A) proteina C reattiva
B) aptoglobina
C) fibrinogeno
D) C3
E) IgG *

DOMANDA: 310 Non è una “proteina della fase acuta”
A) aptoglobina
B) fibrinogeno
C) SAA (amiloide sierica A)
D) calcitonina *
E) α1-antichimotripsina

DOMANDA: 311 Nel sospetto di edema angioneurotico ereditario è utile valutare:
A) C1 INH *
B) C3
C) C5
D) C567
E) C9

DOMANDA: 312 I derivati dell’ac. arachidonico maggiormente coinvolti nelle flogosi anafilattiche:
A) 5-HETE
B) leukotrieni C4, D4, E4 *
C) lipossine
D) prostaciclina
E) trombossano

DOMANDA: 313 E’ il bersaglio degli steroidi antinfiammatori:
A) fosfolipasi *
B) 5-lipossigenasi
C) 12-lipossigenasi
D) ciclossigenasi
E) fosfatasi

DOMANDA: 314 Derivano da una proteina della Drosophilamelanogaster :
A) pentrassine
B) interleukine
C) Toll-likereceptors *
D) formilpeptidi
E) frazioni del complemento

DOMANDA: 315 La specificità recettoriale di Toll-like receptors-4:
A) zymosan
B) LPS *
C) flagellina
D) DNA batterico
E) imidazochinoline

DOMANDA: 316 I formilpeptidi (indici di flogosi con valenza sperimentale):
A) sono fattori chemiotattici
B) derivano dalla sintesi proteica dei procarioti
C) sono rilasciati dai mitocondri dei tessuti danneggiati
D) sono riconosciuti da “G protein-coupledreceptors”
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 317 Sulla pentrassina-1 (o proteina C reattiva) indicare l’affermazione errata:
A) è un anticorpo primitivo
B) riconosce sia il non-self che il self alterato
C) i suoi livelli possono aumentare anche di 1.000 volte nelle flogosi intense
D) è sintetizzata dal fegato
E) reagisce con il polisaccaride C di Staphylococcusaureus *

DOMANDA: 318 Sulla proteina C reattiva è errato affermare che:
A) attiva la via classica del complemento
B) è una γ-globulina
C) è un indice di fase attiva nella malattia reumatica
D) aumenta più nettamente nelle infezioni virali che in quelle batteriche *
E) presenta un picco tardivo nell’infarto del miocardio

DOMANDA: 319 Nella patogenesi della malattia aterosclerotica la proteina C reattiva:
A) lega specificamente le LDL (LowDensityLipoproteins)
B) ha un ruolo chemiotattico per i monociti
C) accelera la internalizzazione delle LDL nei macrofagi
D) attiva la cascata del complemento
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 320 Stimola la sintesi delle “proteine della fase acuta”:
A) IL-3
B) IL-4
C) IL-5
D) IL-6 *
E) IL-10

DOMANDA: 321 E’ una citochina antinfiammatoria:
A) IL-1
B) IL-2
C) IL-6
D) TGF-β *
E) TNF-α

DOMANDA: 322 La cinetica nella produzione di citochine infiammatorie da LPS:
A) IL-1 – IL-6/IL-8 – TNF
B) TNF – IL-6/IL-8 – IL-1
C) IL-6/IL-8 – IL-1 – IL-8
D) IL-6/IL-8 – IL-8 – IL-1
E) TNF – IL-1 – IL-6/IL-8 *

DOMANDA: 323 I circuiti di regolazione negativa per le citochine infiammatorie:
A) rilascio di IL-10 e TGF-β
B) IL-1 decoyR
C) IL-1ra
D) sono valide tutte le risposte *
E) non è valida alcuna risposta

DOMANDA: 324 E’ utile nel controllo terapeutico della SIRS settica:
A) properdina
B) prolattina
C) proinsulina
D) procalcitonina *
E) prorenina

DOMANDA: 325 La procalcitonina che aumenta in corso di SIRS settica:
A) ha una origine tiroidea
B) si accompagna ad incremento di calcitonina
C) inibisce la sintesi di ossido nitrico
D) è un marker meno sensibile di PCR
E) sono errate tutte le risposte *

DOMANDA: 326 Sulla procalcitonina indicare l’affermazione errata:
A) ha una emivita di 25-30 h
B) ha una cinetica più lenta della proteina C reattiva *
C) aumenta in proporzione alla severità della sepsi
D) può avere un ruolo prognostico nell’indicare la sopravvivenza alla sepsi
E) nei neonati i valori sono superiori a quelli dell’adulto

DOMANDA: 327 Blocca la induzione di mRNA-procalcitonina nei monociti stimolati con LPS:
A) TNF-α
B) IL-1β
C) IL-10 *
D) IL-2
E) IL-6

DOMANDA: 328 Una LAD (LeukocyteAdhesionDeficiency) può essere ipotizzata in caso di:
A) leucocitosi neutrofila
B) mancata sintesi della molecola CD18 delle β2-Integrine
C) deficit funzionale delle cellule NK (Natural Killer)
D) ritardata caduta post-partum del funicolo
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 329 Un test di sospetto diagnostico del deficit di adesione fagocitica
A) aggregazione da formilpeptidi *
B) aggregazione da zymosan
C) aggregazione da lisozima
D) aggregazione da LPS
E) aggregazione da antibiotici

DOMANDA: 330 Non è un test di valutazione della mobilità dei fagociti
A) camera di Boyden
B) migrazione “under-agarose”
C) “skin-window”
D) cinematografia in campo oscuro
E) Pap-test *

DOMANDA: 331 La misurazione del “leading front” con la camera di Boyden valuta:
A) l’inglobamento
B) lo spazio percorso dalle cellule più veloci *
C) la degranulazione
D) il metabolismo ossidativo
E) il killing batterico

DOMANDA: 332 Un test di mobilità fagocitica risulta superfluo in corso di:
A) sindrome di Giobbe
B) sindrome di Chediak-Higashi
C) “lazyleukocytesyndrome”
D) terapie con antiblastici
E) assenza di G6-PDH *

DOMANDA: 333 Il numero medio di particelle di C. albicans inglobate per cellula in un pool di fagociti indica:
A) indice di fagocitosi *
B) frequenza di fagocitosi
C) killing batterico
D) deficit di inglobamento
E) inglobamento eccessivo

DOMANDA: 334 Per la diagnosi di Malattia Cronica Granulomatosa è utile misurare nei fagociti:
A) l’indice di fagocitosi
B) l’espressione di integrine
C) la chemiotassi
D) il “respiratoryburst” *
E) l’esocitosi

DOMANDA: 335 Vi si prelevano i fagociti polimorfonucleati del cavo orale:
A) corona dentale
B) cripte tonsillari
C) solco gengivo-crevicolare *
D) dotto parotideo
E) dotti delle ghiandole salivari minori

DOMANDA: 336 E’ l’elemento differenziale tra plasma e siero:
A) Aptoglobina
B) complemento
C) proteina C reattiva
D) fibrinogeno *
E) urea

DOMANDA: 337 E’, di norma, la famiglia con la minore concentrazione sierica:
A) α1-globuline *
B) α2-globuline
C) β1-globuline
D) β2-globuline
E) γ-globuline

DOMANDA: 338 Tra le caratteristiche della elettroforesi capillare:
A) maggiore sensibilità rispetto alla elettroforesi zonale
B) utilizza un capillare di silice
C) le proteine si muovono mediante un flusso endo-osmotico
D) le proteine si muovono verso il catodo
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 339 Indicare l’affermazione errata sulla prealbumina:
A) migra più rapidamente dell’albumina
B) lega la tiroxina
C) lega la vit. A
D) ha un turnover più lungo dell’albumina *
E) è presente nel liquor

DOMANDA: 340 La albumina:
A) costituisce 1/3 delle proteine plasmatiche
B) ha una vita media di 48 h
C) ha un p.m. di 670.000 Da
D) controlla la pressione oncotica *
E) la sua assenza (analbuminemia) è incompatibile con la vita

DOMANDA: 341 Indicare la risposta non corretta sulla bis-albuminemia:
A) si evidenzia meglio con la elettroforesi capillare
B) si presenta con due picchi ben separati
C) può essere su base familiare
D) può essere acquisita anche dopo assunzione di antibiotici
E) la forma acquisita rimane definitiva *

DOMANDA: 342 Un enfisema polmonare dell’adulto può essere ricondotto al deficit di:
A) α1-antitripsina *
B) α1-glicoproteina acida
C) α2-macroglobulina
D) aptoglobina
E) transferrina

DOMANDA: 343 Sulla α2-macroglobulina indicare l’affermazione non corretta:
A) è la più grande proteina non immune presente nel plasma
B) è un inibitore specifico delle idrolasi acide *
C) mostra valori più alti nella donna e in particolare in gravidanza
D) inibisce la coagulazione e la fibrinolisi
E) è un biomarcatore di fibrosi epatica

DOMANDA: 344 Veicola il rame:
A) aptoglobina
B) ceruloplasmina *
C) transferrina
D) α1-antitripsina
E) α1-glicoproteina acida

DOMANDA: 345 La transferrina:
A) è una α2-globulina
B) presenta valori sierici normali di circa 20-30 μg/dL
C) aumenta in corso di sideropenia *
D) diminuisce in corso di gravidanza
E) è del tutto assente nel liquor

DOMANDA: 346 Un esempio di diminuzione di una o più frazioni del complemento:
A) malattie autoimmuni
B) fattore nefritico C3
C) deficit C1 INH
D) deficit inattivatore C3b
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 347 Sono le Ig riferibili ad una infezione recente o persino in atto:
A) IgA
B) IgD
C) IgE
D) IgG
E) IgM *

DOMANDA: 348 Il riscontro nel protidogramma di marcata ipoalbuminemia con netto incremento di α2- macroglobulina si associa tipicamente a:
A) cirrosi epatica
B) tubulopatia nefrosica *
C) paraproteina
D) risposta immune ritardata
E) flogosi acuta

DOMANDA: 349 Una modesta ipoalbuminemia con un incremento di α1 e di α2-globuline è un quadro elettroforetico riferibile a:
A) ipogammaglobulinemia
B) enteropatia essudativa con perdita di proteine
C) cirrosi epatica
D) flogosi acuta *
E) ipersensibilità ritardata

DOMANDA: 350 Una ipoalbuminemia ed un picco alto a base stretta nella banda più lenta del protidogramma formano un quadro riferibile a:
A) cirrosi epatica
B) dislipidemia
C) gammapatia monoclonale *
D) gammapatia policlonale
E) iperattività fibrinolitica

DOMANDA: 351 Una ipoalbuminemiaed un incremento, a base ampia, della frazione γ-globulinica formano un quadro elettroforetico riferibile a:
A) gammapatia monoclonale
B) cirrosi epatica *
C) flogosi acuta
D) sindrome nefrosica
E) enteropatia essudativa

DOMANDA: 352 Il bridging elettroforetico β-γ può essere dovuto a:
A) aumento di C3
B) aumento di proteina C reattiva
C) aumento di fibrinogeno
D) iper-IgG
E) iper-IgA *

DOMANDA: 353 La proteinuria di Bence Jones:
A) è costituita da catene leggere libere *
B) è costituita da catene pesanti libere
C) è associata al cr polmonare
D) precipita a 100 C°
E) si solubilizza a 50 C°

DOMANDA: 354 Sulla β2-microglobulina indicare l’affermazione non corretta:
A) è utile nella valutazione del rischio di progressione di una gammapatia monoclonale
B) è utile nella stadiazione del mieloma multiplo
C) la sua forma circolante è specchio del turnover dei linfociti T *
D) è catabolizzata quasi interamente dal rene
E) valuta l’efficienza dell’emodialisi

DOMANDA: 355 Nelle “Very Low Density Lipoproteins” prevalgono:
A) proteine
B) colesterolo
C) esteridelcolesterolo
D) trigliceridi *
E) fosfolipidi

DOMANDA: 356 Nelle “High Density Lipoproteins” prevalgono:
A) proteine *
B) colesterolo
C) esteri del colesterolo
D) trigliceridi
E) fosfolipidi

DOMANDA: 357 I chilomicroni sono costituiti in larga misura da:
A) trigliceridi esogeni provenienti dalla dieta *
B) trigliceridi HDL
C) trigliceridi LDL
D) trigliceridi VLDL
E) fosfolipidi

DOMANDA: 358 La cellula di norma assente nel sangue periferico:
A) granulocita neutrofilo
B) granulocita basofilo
C) monocito
D) plasmacellula *
E) piastrina

DOMANDA: 359 Per calcolare Mean Cell Hemoglobin (MCH) necessitano i valori di:
A) ematocrito e globuli rossi
B) emoglobina e globuli rossi *
C) emoglobina ed ematocrito
D) emoglobina e leucociti
E) emoglobina e piastrine

DOMANDA: 360 Per calcolare Mean Cell Volume (MCV) necessitano i valori di:
A) ematocrito e globuli rossi *
B) emoglobina e globuli rossi
C) emoglobina ed ematocrito
D) emoglobina e leucociti
E) emoglobina e piastrine

DOMANDA: 361 Un valore normale di MCV eritrocitario (μ3) nell’adulto:
A) 10
B) 30
C) 60
D) 90 *
E) 120

DOMANDA: 362 E’ un esempio di leucocitosi neutrofila:
A) leucociti: 5.000/μL neutrofili: 40%
B) leucociti: 15.000/μL neutrofili: 35%
C) leucociti: 4.000/μL neutrofili: 90%
D) leucociti 12.000/μL neutrofili: 85% *
E) leucociti: 2.000/μL neutrofili: 20%

DOMANDA: 363 E’ un esempio di leucopenia con linfocitosi relativa:
A) leucociti: 10.000/μL linfociti: 45%
B) leucociti: 15.000/μL linfociti: 90%
C) leucociti: 2.000/μL linfociti: 70% *
D) leucociti: 2.000/μL linfociti: 20%
E) leucociti: 6.000/μL linfociti: 85%

DOMANDA: 364 Un riscontro comune nella formula leucocitaria del neonato:
A) neutrofili: 30% eosinofili: 70%
B) neutrofili: 70% linfociti: 30%
C) neutrofili: 30% monociti: 70%
D) neutrofili: 70% basofili: 30%
E) neutrofili: 30% linfociti: 70% *

DOMANDA: 365 La classica colorazione dello striscio di sangue periferico:
A) Rosso Congo
B) May-Grümwald-Giemsa *
C) Sudan nero
D) Ziehl-Neelsen
E) Gram

DOMANDA: 366 Il valore anomalo nella formula leucocitaria dell’adulto:
A) granulociti neutrofili: 57%
B) granulociti eosinofili: 15% *
C) granulociti basofili: 0.5%
D) monociti: 5.5%
E) linfociti: 22%

DOMANDA: 367 Si associa di frequente ad eosinofilia:
A) salmonellosi
B) brucellosi
C) mononucleosi infettiva
D) infestazione parassitaria *
E) anemia emolitica

DOMANDA: 368 Un numero di piastrine di normale e comune riscontro:
A) 20.000/μL
B) 50.000/μL
C) 100.000/μL
D) 250.000/μL *
E) 500.000/μL

DOMANDA: 369 Una trombocitopenia può dipendere da:
A) aplasia midollare
B) autoanticorpi antipiastrine
C) ipersplenismo compensativo
D) CID
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 370 Descrive la eterogenea presenza di popolazioni eritrocitarie di differente volume:
A) anisocitosi *
B) anisocromia
C) poichilocitosi
D) discromia
E) microcitosi

DOMANDA: 371 Suggerisce una anisocitosi eritrocitaria il valore alterato di:
A) MCV (Mean Cell Volume)
B) HCT (Hematocrit)
C) MCH (Mean Cell Hemoglobin)
D) MCHC (Mean Cell Hemoglobin Concentration)
E) RDW (Red Distribution Width) *

DOMANDA: 372 Nella linea eritropoietica segue immediatamente l’eritroblasto ortocromatico:
A) eritroblasto basofilo
B) eritroblasto policromatofilo
C) reticolocita *
D) proeritroblasto
E) metamielocita

DOMANDA: 373 Nella linea eritropoietica è la prima cellula con tracce di Hb:
A) eritroblasto basofilo *
B) eritroblasto policromatofilo
C) reticolocita
D) proeritroblasto
E) eritroblasto ortocromatico

DOMANDA: 374 I reticolociti di norma più frequenti nel sangue periferico:
A) reticolociti con fluorescenza bassa *
B) reticolociti con fluorescenza intermedia
C) reticolociti con fluorescenza elevata
D) reticolociti con fluorescenza intermittente
E) reticolociti non fluorescenti

DOMANDA: 375 L’emazia a bersaglio è:
A) un normocita
B) un macrocita
C) un leptocita *
D) un dacriocita
E) uno stomatocita

DOMANDA: 376 I corpi di Heinz sono:
A) precipitati di emoglobina denaturata da insulti ossidativi *
B) precipitati di HbS
C) frammenti di cromatina
D) accumuli di emosiderina
E) unità di P. malariae

DOMANDA: 377 E’ un esempio di discromia:
A) dacriocita
B) acantocita
C) drepanocita
D) leptocita
E) corpo di Howell-Jolly *

DOMANDA: 378 E’ un esempio di poichilocitosi:
A) corpo di Howell-Jolly
B) anelli di Cabot
C) punteggiatura basofila
D) corpi di Heinz
E) drepanocita *

DOMANDA: 379 E’ la causa più comune di drepanocitosi:
A) HbS *
B) HbC
C) α-talassemia
D) β-talassemia
E) deficit G6-PDH

DOMANDA: 380 La punteggiatura basofila in una cellula della linea eritrocitaria è dovuta a:
A) aggregazione di granuli ribosomiali *
B) carioressi nucleare
C) precipitati di Hb
D) aggregati di ferritina
E) residui del fuso mitotico

DOMANDA: 381 La definizione meno corretta di anemia:
A) riduzione dei valori normali di Hb al di sotto del 20%
B) riduzione della massa degli eritrociti circolanti
C) riduzione del numero di eritrociti circolanti *
D) incapacità di soddisfare la richiesta tessutale di ossigeno
E) riduzione dell’ematocrito

DOMANDA: 382 Indicare l’affermazione corretta in merito al ciclo del Fe:
A) l’assorbimento quotidiano è di 1 gr al giorno
B) la transferrina è una proteina di trasporto *
C) la ferritina è una molecola di riserva insolubile
D) l’emosiderina è una molecola di riserva solubile
E) Nramp-2 sono proteine epatiche

DOMANDA: 383 La sideremia:
A) è il ferro trasportato dalla transferrina
B) presenta valori massimi al mattino e minimi alla sera
C) diminuisce nelle anemie da flogosi croniche
D) aumenta nella emocromatosi
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 384 Sulla ferritina indicare la risposta errata:
A) è una riserva solubile del Fe
B) è composta da apoferritina e idrossido di Fe
C) la quota sierica è 1/5 della ferritina totale
D) diminuisce nella anemia sideropenica
E) diminuisce nelle anemie da flogosi croniche *

DOMANDA: 385 Sulla transferrina indicare la risposta errata:
A) è una β1-globulina
B) diminuisce nelle anemie da flogosi croniche
C) la sua forma insatura aumenta nell’anemia sideropenica
D) il suo indice di saturazione aumenta nell’emocromatosi
E) il suo recettore plasmatico diminuisce negli stati ferro-carenziali *

DOMANDA: 386 La transferrina:
A) è una α2-globulina
B) presenta valori sierici normali di circa 20-30 μg/dL
C) la sua forma insatura aumenta in corso di sideropenia *
D) aumenta in corso di incremento delle riserve marziali
E) è una forma di riserva insolubile

DOMANDA: 387 Un incremento di protoporfirina eritrocitaria libera è un indice sensibile di:
A) deficit di glucosio-6-fosfatodeidrogenasi
B) deficit di Vit. B12
C) carenza di ferro *
D) emolisi
E) danno renale

DOMANDA: 388 La variazione più precoce nella carenza marziale:
A) aumento della transferrina insatura
B) aumento della protoporfirina eritrocitaria libera
C) diminuzione della ferritinemia *
D) diminuzione della sideremia
E) anisopoichilocitosi

DOMANDA: 389 L’anemia delle flogosi croniche è caratterizzata da:
A) marcata sintesi di citochine
B) riduzione della transferrina
C) produzione di epcidina
D) blocco della secrezione di EPO
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 390 L’epcidina:
A) è una molecola di origine epatica
B) ostacola l’assorbimento intestinale del Fe
C) ostacola il rilascio del Fe dai macrofagi
D) presenta sintesi ridotta nella emocromatosi da mutazione HFE
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 391 Non è un indice di emolisi:
A) oligocitemia
B) riduzione dell’ematocrito
C) aumento della sideremia
D) aumento della bilirubina diretta *
E) aumento della LDH eritrocitaria

DOMANDA: 392 La coppia di isoenzimi LDH indice di emolisi:
A) LDH1 e LDH2 *
B) LDH2 e LDH3
C) LDH3 e LDH4
D) LDH4 e LDH5
E) LDH2 e LDH5

DOMANDA: 393 Lega il Fe+++ di ematina nella emolisi intravascolare:
A) aptoglobina
B) emopessina *
C) ceruloplasmina
D) emoglobina
E) pentrassina 1

DOMANDA: 394 La emoglobinuria parossistica a frigore è dovuta a:
A) crioglobuline
B) IgG bifasica *
C) IgM agglutinante
D) IgE
E) IgA secretoria

DOMANDA: 395 Le resistenze globulari osmotiche eritrocitarie diminuiscono (aumentata fragilità) in corso di:
A) talassemie
B) drepanocitosi
C) splenectomia
D) sferocitosi ereditaria *
E) nessuna delle suddette condizioni

DOMANDA: 396 Nel deficit di piruvato-kinasi l’emolisi spontanea si corregge aggiungendo:
A) glucosio
B) ATP *
C) NAD
D) NADP
E) 2,3-DPG

DOMANDA: 397 Nella emolisi da difetto della via dei pentosi si valuta:
A) G6-PDH *
B) piruvato-kinasi
C) esokinasi
D) aldolasi
E) fosfofrutto-kinasi

DOMANDA: 398 L’elettroforesi della emoglobina è utile per la diagnosi di:
A) microsferocitosi ereditaria
B) carenza di piruvato-chinasi
C) anemia drepanocitica *
D) anemia sideropenica
E) anemia megaloblastica

DOMANDA: 399 Indagini per un sospetto diabete mellito sono giustificate da:
A) poliuria
B) polidipsia
C) polifagia
D) astenia
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 400 Indicare un valore normale di glicemia a digiuno:
A) 180 mg/dL
B) 90 g/dL
C) 5.5 mmol/L *
D) 5.5 μmol/L
E) 5.5 nmol/L

DOMANDA: 401 Nella diagnostica della glicemia l’acronimo IFG sta per:
A) Impaired Fame Glucose
B) Impaired Fast Glucose *
C) ImpairedFatGlucose
D) ImpairedFoodGlucose
E) ImpairedFruitGlucose

DOMANDA: 402 La condizione che per WHO è conferma di diabete mellito:
A) glicemia a digiuno < 110 mg/dL
B) glicemia a digiuno tra 110 e 126 mg/dL
C) glicemia a digiuno > 126 mg/dL *
D) glicemia due ore dopo OGTT < 140 mg/dL
E) glicemia due ore dopo OGTT tra 140 e 200 mg/dL

DOMANDA: 403 Indicare la “glicosuria normoglicemica”:
A) glicemia: 90 mg/dL glucosio nelle urine: 0 g/L
B) glicemia: 150 mg/dL glucosio nelle urine: 0 g/L
C) glicemia: 95 mg/dL glucosio nelle urine: 2 g/L *
D) glicemia: 220 mg/dL glucosio nelle urine: 6 g/L
E) glicemia: 170 mg/dL glucosio nelle urine: 4 g/L

DOMANDA: 404 I tumori più di frequente associati a iperglicemia:
A) muscolari
B) cerebrali *
C) renali
D) ossei
E) polmonari

DOMANDA: 405 Il diabete senza glicosuria
A) mellito
B) renale
C) bronzino
D) gestazionale
E) insipido *

DOMANDA: 406 Si osserva chetonuria in corso di:
A) diabete mellito di tipo 1 scompensato
B) digiuno prolungato
C) vomito
D) febbre
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 407 Il peptide C si valuta perché:
A) è un peptide attivo fortemente ipoglicemizzante
B) è più facile da misurare
C) riflette l’effettiva sintesi di insulina *
D) è espressione della risposta cellulo-mediata nel diabete di tipo 1
E) collega tra loro le cellule β delle isole di Langherans

DOMANDA: 408 In corso di diabete mellito di tipo 2 la insulina:
A) è assente
B) ha valori sempre normali
C) spesso presenta valori superiori alla norma *
D) mostra un profilo secretivo “rapido” più intenso di quello “lento”
E) è sempre adeguata nel controllo della insulino-resistenza

DOMANDA: 409 Nella valutazione del diabete mellito è un test ampiamente “retrospettivo”:
A) glicemia
B) glicosuria
C) oralglucosetolerance test
D) insulinemia
E) HbA1c *

DOMANDA: 410 L’emoglobina glicata:
A) è una variante elettroforetica più veloce di HbA
B) prevede la iniziale formazione di un legame aldiminico reversibile
C) prevede la formazione finale di un composto chetoaminico stabile
D) riflette l’andamento glicemico delle ultime 6-12 settimane
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 411 La valutazione delle fruttosamine viene preferita a quella di HbA1c:
A) quando si vuole valutare la media glicemica degli ultimi sei mesi
B) in caso di ipoalbuminemia
C) in caso di disprotidemia
D) in presenza di una anemia emolitica *
E) quando OGTT risulta normale

DOMANDA: 412 La controindicazione all’OralGlucoseTolerance Test:
A) glicemia a digiuno: 115-140 mg/dL
B) glicemia a digiuno > 140 mg/dL *
C) obesità con familiarità diabetica
D) soggetti giovani (< 50 anni) con vasculo-, neuro-, retino-patie
E) iperglicemie secondarie a stress, traumi, interventi chirurgici, ictus cerebrale

DOMANDA: 413 La somministrazione e.v. di arginina stimola la secrezione:
A) della sola insulina
B) del solo glucagone
C) di entrambi *
D) di nessuno dei due
E) del solo peptide C

DOMANDA: 414 Indica il rischio totale (100%) di indurre IDDM clinicamente manifesto entro 5 anni:
A) la presenza dei soli Ab anti-insula
B) la presenza dei soli Ab anti-insulina
C) la presenza dei soli Ab anti-GAD 65
D) la presenza dei soli Ab anti-Ag insulare 2 (IA 2)
E) la presenza simultanea di Ab anti-insulina, anti-GAD 65 e anti-IA 2 *

DOMANDA: 415 L’anticorpo del mimetismo con il virus Coxackie:
A) anti-insulina
B) anti-decarbossilasiac. glutammico *
C) anti-tirosin fosfatasi
D) anti-GLUT 2
E) anti-insula fissante il Complemento

DOMANDA: 416 Le mutazioni più frequenti nel MODY riguardano i geni di:
A) insulina
B) recettore dell’insulina
C) glucochinasi *
D) glicogeno-sintetasi
E) GLUT-2

DOMANDA: 417 Sulla bilirubina indiretta indicare la risposta non corretta:
A) i suoi livelli sono di norma superiori alla bilirubina diretta
B) è liposolubile
C) è trasportata dall’albumina
D) è prodotta solo dalla eritrocateresi fisiologica *
E) si forma per effetto della bilirubin-reduttasi

DOMANDA: 418 L’ittero può dipendere da:
A) aumentata sintesi di bilirubina
B) diminuita glucuronazione della bilirubina
C) ridotta escrezione cellulare della bilirubina
D) ridotta secrezione biliare della bilirubina
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 419 Non si osserva nell’ittero ostruttivo:
A) incremento sierico di γ-glutamiltransferasi
B) iperbilirubinemia diretta
C) feci acoliche
D) coluria
E) incremento di urobilina *

DOMANDA: 420 L’enzima il cui incremento sierico può essere indice di colestasi:
A) alanina-aminotransferasi
B) aspartato-aminotransferasi
C) latticodeidrogenasi
D) γ-glutamiltransferasi *
E) colinesterasi

DOMANDA: 421 L’enzimaconmaggiorespecificità di dannoepato-cellulare:
A) alanina-aminotransferasi *
B) aspartato-aminotransferasi
C) latticodeidrogenasi
D) γ-glutamiltransferasi
E) 5-nucleotidasi

DOMANDA: 422 La patologiaepatica in cui i livelli di AST superanoquelli di ALT:
A) epatite virale acuta
B) cirrosiepatica
C) epatopatiaalcolica *
D) calcolosibiliareextra-epatica
E) carcinomaepatico

DOMANDA: 423 L’enzima il cui incremento può essere dovuto a induzione microsomiale:
A) alanina-aminotransferasi
B) aspartato-aminotransferasi
C) latticodeidrogenasi
D) γ-glutamiltransferasi *
E) colinesterasi

DOMANDA: 424 Nel morbo di Wilson si osserva:
A) ridottasintesi di ceruloplasmina
B) aumento della cupruria
C) possibileaminoaciduria
D) possibiledannoepato-lenticolare
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 425 Il dannoepatico da deficit di α1-antitripsina:
A) si osservasoprattuttonegliadulti
B) è dovuto alla mancataneutralizzazione delle proteasineutre
C) è dovuto ad undifetto di sintesi della molecola
D) è dovuto ad undifetto di migrazionedal R.E. al Golgi *
E) si associa sempre ad enfisemapolmonare

DOMANDA: 426 Il numero di dibucaina valuta l’efficacia funzionale di:
A) alanina-aminotransferasi
B) aspartato-aminotransferasi
C) pseudocolinesterasi *
D) sorbitolo-deidrogenasi
E) γ-glutamiltransferasi

DOMANDA: 427 Si riscontra iperammoniemia in corso di:
A) sindrome di Gilbert
B) ostruzione biliare
C) cirrosi epatica *
D) iperemolisi
E) dieta ipoproteica

DOMANDA: 428 Indica guarigione da HAV:
A) presenza del virus nelle feci
B) scomparsa del virus dalle feci
C) presenza di IgM anti-HAV
D) presenta di IgG anti-HAV *
E) la inversione AST/ALT

DOMANDA: 429 Il virus epatopatico a RNA a replicazione difettiva:
A) HAV
B) HBV
C) HCV
D) HDV *
E) HEV

DOMANDA: 430 Indagini sulla emostasi “primaria” sono più indicate in presenza di:
A) petecchie
B) porpore
C) ecchimosi
D) teleangectasie
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 431 Una marcata piastrinopenìa può dipendere da:
A) CID
B) presenza di anticorpi anti-piastrine
C) cirrosi epatica con ipersplenismo
D) un artefatto da EDTA
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 432 Un allungamento del tempo di emorragia è compatibile con:
A) la malattia di von Willebrand
B) la sindrome di Bernard-Soulier
C) la tromboastenia di Glanzmann
D) l’antico scorbuto
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 433 Indagini sulla emostasi “secondaria” sono più indicate in presenza di:
A) petecchie
B) epistassi
C) gengivorragia
D) teleangectasie
E) emartro *

DOMANDA: 434 Il tempo di protrombina (PT o tempo di Quick) valuta:
A) la sola via estrinseca della coagulazione
B) la via estrinseca e la via comune della coagulazione *
C) la sola via comune della coagulazione
D) la aggregazione piastrinica
E) la fibrinolisi

DOMANDA: 435 Per effettuare un PT serve:
A) plasma + fosfolipidi + cloruro di calcio
B) siero + fosfolipidi + cloruro di calcio
C) plasma + tromboplastina tessutale + cloruro di calcio *
D) siero + tromboplastina tessutale + cloruro di calcio
E) plasma + cloruro di calcio

DOMANDA: 436 Nei test di coagulazione la sigla INR sta per:
A) IncreasedNeutrophilResponse
B) International Normalized Ratio *
C) Immune Natural Response
D) International NormalizedRistocetin
E) Immune Natural Ratio

DOMANDA: 437 L’espressione del PT in INR serve a rendere il dato:
A) più preciso
B) più accurato
C) più sensibile
D) più specifico
E) più confrontabile *

DOMANDA: 438 Il tempo di tromboplastina parziale attivato (aPTT) valuta:
A) la sola via intrinseca della coagulazione
B) la via intrinseca e la via comune della coagulazione *
C) la sola via estrinseca della coagulazione
D) la sola via comune
E) la fibrinolisi

DOMANDA: 439 Valuta la sola via comune della coagulazione:
A) PT
B) aPTT
C) tempo di trombina *
D) ATIII
E) Proteina C

DOMANDA: 440 Gli FDP (prodotti di degradazione di fibrinogeno e fibrina):
A) impediscono l’interazione trombina/fibrinogeno
B) sono rapidamente captati dal S.R.E.
C) sono determinati nel siero
D) aumentano nella iperfibrinolisi primaria
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 441 In merito ai D-dimeri indicare la risposta errata:
A) sono il prodotto finale della degradazione della fibrina stabilizzata
B) riflettono la formazione di fibrina
C) sono espressione della proteolisi fibrinolitica
D) diminuiscono in gravidanza, soprattutto nel III trimestre *
E) aumentano, ma in modo non specifico, nella trombosi venosa profonda

DOMANDA: 442 La Antitrombina III:
A) neutralizza la sola trombina
B) attiva il solo fattore X
C) è inibita dall’eparina
D) è potenziata dal fattore piastrinico 4
E) sono errate tutte le risposte *

DOMANDA: 443 La proteina C:
A) è un procoagulante naturale
B) è una proteina K-indipendente di sintesi endoteliale
C) utilizza come cofattore la proteina S *
D) attiva il fattore V sulla parete endoteliale
E) attiva il fattore VIII sulla parete piastrinica

DOMANDA: 444 Il fattore di von Willebrand:
A) è responsabile della emofilia A
B) è sintetizzato dal fegato
C) contempla un controllo genico nel cromosoma X
D) può avere struttura multimerica *
E) attiva il Fattore X

DOMANDA: 445 E’ alterato nella emofilia A:
A) PTTa *
B) PT
C) TT
D) conteggio delle piastrine
E) tempo di sanguinamento

DOMANDA: 446 Sui dicumarinici indicare l’affermazione non corretta:
A) sono anticoagulanti orali
B) interferiscono sulle funzioni della vit. K
C) interferiscono sull’atttività dei Fattori II, VII, IX e X
D) si monitorano con PT INR
E) si monitorano con PTTa *

DOMANDA: 447 L’indagine consigliabile nello screening della trombofilìa:
A) la proteina C reattiva
B) la resistenza alla proteina C attivata *
C) la proteina di Bence-Jones
D) la proteina cationica eosinofila
E) le proteine glicate

DOMANDA: 448 In merito ad un episodio acuto di CID indicare la osservazione non corretta:
A) allungamento del PT
B) diminuzione del Fattore V
C) ipofibrinogenemia
D) piastrinopenia
E) diminuzione dei D-dimeri *

DOMANDA: 449 L’ordine cronologico del rispettivo picco nell’infarto del miocardio con onda Q anomala:
A) mioglobina – troponina – CK-MB
B) CK-MB – troponina – mioglobina
C) mioglobina – CK-MB – troponina *
D) troponina – CK-MB – mioglobina
E) CK-MB – mioglobina – troponina

DOMANDA: 450 La mioglobina:
A) lega e trasporta CO2
B) è un indice tardivo e non specifico di lesione miocardica
C) è un indice precoce e specifico di lesione miocardica
D) è in gran parte libera nel citosol della cellula miocardica *
E) è assente nella muscolatura scheletrica

DOMANDA: 451 Nell’infarto acuto del miocardio decade più lentamente:
A) aspartato-aminotransferasi
B) alanina-aminotransferasi
C) creatin-fosfochinasi MB
D) troponina *
E) mioglobina

DOMANDA: 452 Indicare la affermazione errata sulla troponina:
A) è complessata ai filamenti di actina dei miociti
B) in corso di IMA i suoi valori decadono lentamente
C) è oggetto di una clearance molto lenta
D) nel soggetto sano presenta valori di circa 1 mg/dL *
E) viene utilizzata nel sospetto di angina instabile

DOMANDA: 453 Il peptide natriuretico B (BNP):
A) viene secreto preferenzialmente dagli atri
B) è prodotto dal rilassamento dei miociti
C) riduce l’escrezione di sodio e di acqua
D) aumenta in tutte le patologie con ipervolemia *
E) è un’alternativa all’ecocardiografia

DOMANDA: 454 Indicare un fattore di rischio di danno cardio-vascolare:
A) incremento del colesterolo LDL
B) fattore V Leiden
C) hs-PCR
D) iperomocisteinemia
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 455 È il recettore “decoy” per RANK-Ligand:
A) osteopontina
B) osteonectina
C) osteocalcina
D) osteoprotegerina *
E) trombospondina

DOMANDA: 456 Nella osteoporosi da post-menopausa la carenza di estrogeni provoca:
A) minor rilascio di IL-1, IL-6 e TNF
B) aumentata espressione di RANK e RANK-Ligand *
C) diminuita espressione di osteoprotegerina
D) diminuita attività osteoclastica
E) ottima attività compensatoria osteoblastica

DOMANDA: 457 La forma attiva di vit. D (1,25-diidrossi-vitamina D) è sintetizzata:
A) nel fegato
B) nel rene *
C) nell’intestino
D) nelle paratiroidi
E) nella cute

DOMANDA: 458 Un livello sierico di 25(OH) vit. D > 100 ng/mL indica:
A) deficit
B) insufficienza
C) sufficienza
D) tossicità *
E) non è di alcuna utilità

DOMANDA: 459 La fosfatasi alcalina ossea:
A) è un marker specifico di formazione ossea
B) catalizza l’idrolisi degli esteri dei fosfati
C) presenta cross-reattività con l’isoenzima epatico
D) è utile nel monitoraggio delle metastasi ossee
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 460 Sulla osteocalcina:
A) è la proteina non collagenica più rappresentata nella matrice ossea
B) i livelli ematici ne riflettono essenzialmente l’origine osteoblastica
C) non è un marker esclusivo di attività osteoblastica
D) aumenta in corso di iperparatiroidismo primario
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 461 Indicare un marcatore di formazione ossea:
A) idrossiprolinuria
B) telopeptidi del collagene di tipo I
C) fosfatasi acida tartrato-resistente
D) peptidi del procollagene di tipo I *
E) osteoprotegerina

DOMANDA: 462 Indicare un marcatore di riassorbimento osseo:
A) fosfatasi alcalina ossea
B) peptidi del procollagene di tipo I
C) telopeptidi del collagene di tipo I *
D) osteopontina
E) osteonectina

DOMANDA: 463 La creatinina:
A) è l’anidride della creatina *
B) è un indicatore precoce di danno renale
C) è insensibile al danno muscolare
D) mostra nella donna valori più elevati che nell’uomo
E) mostra valori più elevati esclusivamente in corso di riduzione della filtrazione glomerulare

DOMANDA: 464 Il maggiore “azionista” della azotemia:
A) urea *
B) creatina
C) ac. urico
D) aminoacidi
E) ammoniaca

DOMANDA: 465 L’urea:
A) è un sinonimo di azotemia
B) corrisponde all’azoto ureico non proteico *
C) corrisponde al valore che si ottiene sottraendo la creatina alla azotemia
D) è il prodotto immediatamente successivo alla sintesi mitocondriale di citrullina
E) presenta un riassorbimento passivo insensibile allo stato di idratazione

DOMANDA: 466 Valori molto bassi di BUN (Blood Urea Nitrogen) sono ascrivibili a:
A) estese ustioni
B) ipertermia febbrile
C) glomerulonefrite cronica
D) assunzione di aminoglicosidi
E) gravidanza *

DOMANDA: 467 La cistatina C è un marker di:
A) flogosi acuta
B) trombofilia
C) filtrazione glomerulare *
D) cistite
E) neoplasia

DOMANDA: 468 Sulla clearance indicare la risposta non corretta:
A) è il volume di plasma che il rene depura di un metabolita nella unità di tempo
B) è espressione del GFR
C) per il suo calcolo servono la diuresi e i livelli plasmatico e urinario del metabolita prescelto
D) è bene correggerne il calcolo utilizzando il valore di BSA (Body Surface Area)
E) è funzione del solo meccanismo di secrezione tubulare *

DOMANDA: 469 Di norma la clearance del glucosio è:
A) = zero *
B) = filtrato glomerulare
C) < filtrato glomerulare
D) > filtrato glomerulare
E) = a quella della inulina

DOMANDA: 470 Il metabolita di norma privo di riassorbimento e di secrezione tubulare:
A) urea
B) glucosio
C) creatinina
D) inulina *
E) sodio

DOMANDA: 471 L’analita la cui clearance sovrastima in condizioni normali il GFR:
A) inulina
B) glucosio
C) acqua
D) urea
E) creatinina *

DOMANDA: 472 L’analita con le maggiori interferenze sulla clearance anche in condizioni fisiologiche:
A) inulina
B) glucosio
C) urea
D) creatinina
E) potassio *

DOMANDA: 473 Il rispetto della sterilità nella raccolta delle urine è indispensabile per:
A) esame di routine
B) clearance della creatinina
C) conta di Addis
D) calciuria
E) urinocoltura *

DOMANDA: 474 Conferisce alle urine un aspetto lattescente:
A) precipitazione di urati
B) precipitazione di fosfati
C) batteriuria
D) chiluria *
E) ematuria

DOMANDA: 475 Un p.s. urinario < 1005 è compatibile con una diagnosi di:
A) diabete insipido *
B) diabete mellito
C) diabete renale
D) stato febbrile
E) sindrome nefrosica

DOMANDA: 476 Un p.s. urinario > 1040 è compatibile con la diagnosi di:
A) diabete insipido
B) ipertermia febbrile *
C) nefroangiosclerosi
D) polidipsia psicogena
E) iperidratazione

DOMANDA: 477 È la causa principale di proteinuria massiva ( > 4 gr/24 h)
A) nefrosclerosi
B) ipertensione
C) pielonefrite
D) calcolosi
E) sindrome nefrosica *

DOMANDA: 478 La proteina di Bence-Jones è di origine:
A) pre-renale *
B) renale glomerulare
C) renale tubulare
D) vescicale
E) uretrale

DOMANDA: 479 Non è una aminoaciduria:
A) fenilchetonuria
B) alcaptonuria
C) pentosuria *
D) tirosinuria
E) cistinuria

DOMANDA: 480 Grandi quantità di ac. omogentisico in urine nerastre sono indice di:
A) fenilchetonuria
B) alcaptonuria *
C) tirosinuria
D) cistinuria
E) omocistinuria

DOMANDA: 481 La presenza di nitriti nelle urine si associa di solito a:
A) leucocituria
B) ematuria
C) cilindruria
D) ossaluria
E) batteriuria *

DOMANDA: 482 L’espressione in Unità Ehrlich nelle urine si adopera per:
A) nitriti
B) pigmenti biliari
C) urobilina *
D) emoglobina
E) corpi chetonici

DOMANDA: 483 Aspetto schiumoso e colore giallastro nelle urine possono dipendere da:
A) urato di sodio
B) ossalato di calcio
C) fosfato di calcio
D) taurocolato di sodio *
E) carbonato di calcio

DOMANDA: 484 Una forte positività delle esterasi riflette abbondante presenza nelle urine di:
A) emazie
B) leucociti *
C) cilindri
D) cellule tubulari
E) cellule uroteliali

DOMANDA: 485 L’assenza di Hb pur in presenza di emazie nel sedimento urinario può essere dovuta a:
A) abbondante presenza di E. coli
B) grandi quantità di ac. ascorbico *
C) basso p.s.
D) uso prolungato di antibiotici
E) pH elevato

DOMANDA: 486 Cellule epiteliali squamose si osservano nelle urine per:
A) esfoliazione dell’epitelio uretrale o vaginale *
B) cistite
C) danno da stent ureterale
D) necrosi tubulare acuta
E) nefrite interstiziale

DOMANDA: 487 Le cellule del sedimento urinario dovute a cistite:
A) cellule epiteliali squamose
B) cellule transizionali di superficie *
C) cellule transizionali profonde
D) cellule del tubulo prossimale
E) cellule del tubulo distale

DOMANDA: 488 L’affermazione corretta sui cilindri ialini:
A) sono esclusivamente dovuti a una ialinosi renale
B) contengono sempre amiloide
C) è normale una loro escrezione urinaria sino a 500/min
D) possono essere provocati anche da freddo intenso *
E) sono costituiti da IgAs

DOMANDA: 489 L’origine dei globuli bianchi in un cilindro leucocitario:
A) rene *
B) bacinetto renale
C) uretere
D) vescica
E) uretra

DOMANDA: 490 È specchio di probabile contaminazione la presenza nelle urine di:
A) emazie e leucociti
B) emazie e batteri
C) nitriti e cellule uroteliali
D) batteri e leucociti
E) batteri senza leucociti *

DOMANDA: 491 Nelle urine acide precipitano preferibilmente:
A) cristalli di fosfato ammonio-magnesiaco
B) cristalli di fosfato bibasico di calcio
C) cristalli di ossalato di calcio *
D) cristalli di carbonato di calcio
E) cristalli di solfato di calcio

DOMANDA: 492 Un comune aspetto dei cristalli di ossalato di calcio:
A) triangolare
B) quadrato
C) rettangolare
D) circolare
E) a busta da lettera *

DOMANDA: 493 I cristalli di fosfato triplo (fosfato ammonio-magnesiaco) sono comuni in corso di:
A) pH urinario < 5
B) ipercalciuria
C) iperfosfaturia
D) disidratazione
E) infezione delle v.u. sostenute da batteri ureasi-positivi *

DOMANDA: 494 Si possono osservare nelle urine solo in condizioni patologiche:
A) cristalli di ossalato di calcio
B) cristalli di fosfato triplo
C) cristalli di cistina e di-idrossiadenina *
D) urati amorfi
E) fosfati amorfi

DOMANDA: 495 L’osservazione al microscopio di ife e spore si associa al riscontro di:
A) E. coli
B) C. albicans *
C) T. vaginalis
D) M. tuberculosis
E) P. mirabilis

DOMANDA: 496 Il microrganismo flagellato osservabile nel sedimento urinario e dotato di rapidi movimenti:
A) Schistosoma haematobium
B) Trichomonas vaginalis *
C) Enterobiusvermicularis
D) Pediculuspubis
E) Candida albicans

DOMANDA: 497 Nel sedimento urinario non sono contaminanti:
A) polveri di talco
B) pollini
C) eritrociti *
D) spermatozoi
E) muffe

DOMANDA: 498 Indicare l’affermazione corretta sui marcatori tumorali:
A) sono sempre assenti in condizioni di salute
B) mostrano sempre valore diagnostico
C) sono esclusivi di ciascun tipo di neoplasia
D) si evidenziano esclusivamente nel siero
E) possono essere utili quale bersaglio terapeutico *

DOMANDA: 499 La valutazione di un marcatore tumorale in presenza di una metastasi di origine ignota è una operazione di:
A) screening
B) diagnosi di tumore primitivo
C) identificazione di sede primitiva *
D) bilancio di neoplasia nota
E) sorveglianza a lungo termine

DOMANDA: 500 Un marcatore tumorale “predittivo” offre indicazioni su:
A) sensibilità del tumore ad una terapia *
B) probabilità della evoluzione indipendentemente dal trattamento
C) suscettibilità a contrarre una specifica neoplasia
D) numero di recidive
E) sedi di metastasi

DOMANDA: 501 Indicare l’associazione non corretta tra marcatore e neoplasia:
A) sangue occulto e cr del colon-retto
B) H. pylori e linfoma gastrico
C) HAV e cr epatico *
D) HCV e cr epatico
E) HPV e cr della cervice uterina

DOMANDA: 502 Un marcatore metabolico generico di neoplasia:
A) PSA
B) HPV
C) TPA
D) CEA
E) albuminemia *

DOMANDA: 503 Un marcatore di progressione tumorale:
A) CEA
B) PSA
C) VEGF (Vascular Endothelial Growth Factor) *
D) ferritina
E) Ca 125

DOMANDA: 504 Dei seguenti marcatori tumorali indicare l’associazione non corretta:
A) PSA: prostata
B) Ca 15.3: adenocarcinoma
C) hCG: sincizio-trofoblasto
D) hTG: paratiroide *
E) CYFRA 21.1: cr squamoso

DOMANDA: 505 La proteina codificata dall’oncogène HER-2/neu:
A) è un recettore ad attività tirosin-chinasica
B) è over-espressa nel cr mammario a prognosi più sfavorevole
C) in quest’ultimo caso diventa requisito per terapia con MoAb (erceptina)
D) si può valutare in circolo il dominio extra-cellulare
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 506 Sui trascritti BCR/ABL (Leucemia Mieloide Cronica):
A) è il risultato di una traslocazione reciproca tra i cromosomi 22 e 9
B) la proteina codificata ha attività tirosin-chinasica non recettoriale
C) il riarrangiamentobcr/abl si osserva tramite FISH nei cromosomi in metafase di LMC
D) i livelli di BCR/ABLmRNA sono utili nella valutazione della “malattia residua minima”
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 507 Nel 15 % dei cr ereditari della mammella si osservano mutazioni dei geni oncosoppressori:
A) recettori di TGFβ
B) APC/β catenina
C) RB1
D) p53
E) BRCA1 e BRCA2 *

DOMANDA: 508 L’enzima marcatore del cosiddetto “orologio mitotico”:
A) RNA polimerasi
B) 5-nucleotidasi
C) telomerasi *
D) MAP chinasi
E) transcriptasi

DOMANDA: 509 Sulle citocheratine:
A) fanno parte dei “filamenti intermedi” del citoscheletro
B) CK 8, 18 e 19 sono le forme più comuni
C) il clivaggio di CK 8 può dare indicazioni sulla morte per apoptosi da chemioterapia
D) possono aumentare anche in corso di flogosi
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 510 Sul TPA (TissuePolypeptideAntigen) indicare la risposta non corretta:
A) è una miscela di citocheratine 8, 18 e 19
B) è un marcatore non specifico di proliferazione cellulare
C) può aumentare in corso di gravidanza
D) è più abbondante nelle cellule in interfase che nelle cellule in mitosi *
E) in grado di discriminare tra malattia in progressione e malattia in remissione

DOMANDA: 511 Sulle mucine indicare l’affermazione non corretta:
A) sono proteine extra-cellulari fortemente glicosilate
B) sono iperespresse da cellule tumorali specie se adenocarcinomatose
C) ostacolano l’adesione tra le cellule tumorali
D) ostacolano l’adesione tra endotelio vascolare e cellule tumorali *
E) possono inattivare la sorveglianza immunitaria

DOMANDA: 512 Un esempio di produzione ormonale ectopica:
A) prolattinoma: prolattina
B) insulinoma: insulina
C) feocromocitoma: catecolamine
D) adenoma delle paratiroidi: PTH
E) cr polmonare a piccole cellule: ACTH *

DOMANDA: 513 Sulla α-FP (α-Fetoproteina) indicare l’affermazione corretta:
A) è una molecola di adesione
B) è assente in gravidanza
C) mostra alti livelli nel 90 % del cr epatico primitivo *
D) presenta livelli molto bassi in corso di epatite acuta
E) non è mai espressa dai tumori della linea germinale

DOMANDA: 514 Sui recettori per estrogeni e progesterone indicare l’affermazione non corretta:
A) la loro assenza rende inutile la terapia con antagonisti degli estrogeni
B) la loro assenza rende inutile la ovariectomia
C) la contemporanea presenza migliora la predittività terapeutica
D) la finalità terapeutica è favorire il complesso estrogeno/recettore per attivare l’oncogene *
E) le suddette osservazioni valgono sia per il cr mammario che per il cr dell’endometrio

DOMANDA: 515 Il marker associato al cr della cervice uterina:
A) hCG (human ChorionicGonadotropin)
B) HPV (Human Papilloma Virus) *
C) NSE (Enolasi Neuronale Specifica)
D) Α-FP (α-Fetoproteina)
E) CEA (Antigene Carcino-Embrionario)

DOMANDA: 516 Su HPV (Human Papilloma Virus) indicare l’affermazione non corretta:
A) è un virus epiteliotropo a DNA
B) la ricerca del virus è di supporto a PAP test e colposcopia
C) può dar luogo anche a forme benigne (condilomi ano-genitali)
D) il virus si identifica tramite PCR e successiva genotipizzazione
E) 6 e 11 sono i genotipi ad alta malignità *

DOMANDA: 517 Per la diagnosi di feocromocitoma risulta utile la valutazione di:
A) ac. vanilmandelico *
B) ac. valproico
C) ac. urico
D) ac. ascorbico
E) ac. ossalico

DOMANDA: 518 Non è un marcatore tumorale:
A) enolasi neuronale specifica
B) cromogranina A
C) ciclosporina A *
D) HER/2-neu
E) β2-microglobulina

DOMANDA: 519 La tecnica più comune nella diagnosi di I° livello delle patologie autoimmuni:
A) fluorimetria
B) fluorescence in situhybridation (FISH)
C) Immunofluorescenza Indiretta (IFI) *
D) spettroscopia in fluorescenza
E) fluorangiografia

DOMANDA: 520 Il substrato per IFI può essere costituito da:
A) cellule Hep-2
B) stomaco di ratto
C) rene di primate
D) granulociti neutrofili umani
E) sono valide tutte le risposte *

DOMANDA: 521 Le cellule Hep-2 derivano da cr umano di:
A) laringe *
B) ovaio
C) polmone
D) rene
E) fegato

DOMANDA: 522 Le cellule Hep-2:
A) mostrano un basso rapporto nucleo/citoplasma
B) sono target di un limitato pannello anticorpale
C) non sono utili nel rilievo di ANA
D) rivelano esclusivamente Ab anti-mitocondrio
E) evidenziano autoantigeni legati alle fasi del ciclo *

DOMANDA: 523 Il fenomeno LE è:
A) una reazione da IgE
B) una lisi eritrocitaria
C) un test per la leptospirosi
D) una nucleofagocitosi *
E) un meccanismo ormonale

DOMANDA: 524 Per la diagnosi di morbo celiaco è utile la ricerca di:
A) Ab anti-endomisio
B) Ab anti-transglutaminasi tessutale
C) Ab anti-gliadina
D) non è valida nessuna risposta
E) sono valide tutte le risposte *